2e Série. Tome XI 43e Année (No 23) 1 Décembre 1904.

 

LE MONITEUR

DE LA

— On peut également

é, aux bureaux du Journal.

 

PHOT

REVUE INTERNATIONALE ET UNIVERSELLE
DES PROGRÈS DE LA PHOTOGRAPHIE El DES AR®S QUI S'Y RATTACHENT
CONSACRÉE SPÉCIALEMENT AUX APPLICATIONS À LA PHOTOGRAVURE MONOCHROME
ET EN COULEURS

aris, el pour la publicit
à la Librairie GAuUTRIER-ViLLARS.

JOURNAL BI-MENSUEL ILLUSTRÉ

Directeur : LEON VIDAL.

 

ss

 

ABONNEMENTS :

Paris, .un an: . 15fr. | Départs, unan. . 47fr j Etranger, un an. 19f*
r six mois. . 8 » Six MOIS 9» | » six mois 10 »

, 29, Avenue Henri-Martin, Paris
, les demandes d'abonuement

 

la rédaction, à M. Léon Vidal

à dat postal ou valeur sur Paris
S'adresser dans les autres Librairies et dans les bureaux de poste de l'Union postale, sans frais supplémentaires

PARIS a 2

AUX BUREAUX DU MONITEUR DE LA PHOTOGRAPHIE Le
(LIBRAIRIE GAUTHIER-VILLARS) a

55, Quai des Grands-Augustins ês

À ÈS

1904 CE

 

    

 
       
 
 

RARE IEP RTE EE EEE EEE

 

TR RTS AE APE ME ar SSI TR

  

0 0080000000000000208000002006 000909209920 22 SVT
LIRE LA NOTE PAGE 9 DES ANNONCES

+. JOUGTA

SOCIÉTÉ ANONYME (Capital 1.500.000 fr.)

 

NOUVELLES PLAQUES

à l'Iodo-Bromure d'Argent
VÉENDUES À PRIX FIXE

®
®
e
e
©
L 2
®
©
©
©
e
©
&
$
>
®
œ
©
+
® Ë
© LU 4
œ
®
e
&
o
®
®&
®
®
o
©
@&
4
©
®
@
&
®
©
&
®
©

 

 

POUR INSTANTANÉS, VUES ET PORTRAITS

BANDE MAUVE
POUR GRANDS INSTANTANÉS

Ces Plaques supportent, sans voile, un développement prolongé,
donnent des clichés absolument fouillés transparents sans düretés,
sans piqûres,et dès lors excellents pour tous les tirages.

 

 

 

Adresser Qu et Correspondance :

au SIÈGE SOCIAL : 45, Rue de Rivoli, PARIS

D essnsi ses oo ess mt 240000600400 00000006099602

DÉPOT CHEZ TOUS LUS MARCHANDS D'ARTICLES PHOTOGRAPHIQUES:
R000000000000020006000000000099006000 009920000609 80

 

2 A A a A A A ED D A ED A D a A PA EN ES A (à CEA AR END
LES ETABLISSEMEN S

d4 POULENC FRERES ”

FABRIQUE DE PRODUITS CHIMIQUES

Société anonyme au capital de quatre millions de francs

Siège Social . 92, Rue Vieille-du-Temple, PARIS

 

D

D

D

D

D

, D
Grand Prix b
Exposition universelle 1500
: B

D

D

D

D

D

D

D

Classe 12, Photographie

   

em 0e

 

DERNIÈRE NOUVEAUTÉ

JUMELL À DÉCENTREMENT

BREVETÉ S. G. D. G.
Format 9 x<X12

La notice explicative est envoyée franco D
sur demande »

à
4
à
0
4

 

WW SO YU WW U7 UP WW WW UP W RP A WE UP EP WP >

  

 

 
 

ES —

 

 

MONITEUR DE LA PHOTOGRAPHIE, Numéro du !° Décembre 1904
GRANDE NOUVEAUTÉ

JUMELLES BELLIENT

à décentrement
(Voir Annonce page 13)

BIBLIOTHÈQUE PHOTOGRAPHIQUE

Comprenant plus de 200 Voiumes où Brochures
Photographie Élémentaire
Photographie Artistique
Photographie Industrielle
Photographie Scientifique
Le Catalogue est envoyé sur demande

YERNIÈRES NOUVEAUTÉS DE 1903 et 1904

AIDE-MÉMOIRE DE PHOTOGRAPHIE publié depuis 1876 sous les
‘auspices de la Société photographique de Toulouse, par C. ZABRE. In-18, avec
figures et spécimens. Broché, L.fr. 75 c. Cartouné.. , , , .. . .. ‘ 2rit08: 0

BRAUN Fils (G. et Ad). — Dictionnaire de Chimie photographique
à l'usage des Professionnels et des Amateurs. Ün volume grand
in-8, de 500 pages environ, 1904.

Cet oùvrage paraît par fascicules mensuels de 60 à 70 pages depuis le
15 février 1904. Prix pour les souscripteurs . ... . ... As NU OA > are 12 fr.

DALLMEYER (Thomas R.). — Le Téléobjectif et la Téléphotogra-
phie. Traduction française augmentée d’ontappendice bibliographique ; par
L.-P, Crerc. Grand in-8 (25 X 16) avec 54 figures et 11 planches : 1903. 6 fr.

FABRE (C:.). — Les Industries photographiques, Matériel. Procédés
négatifs. Procédés positifs. Tirages industriels. Projections.
Agrandissements. Annexes. Grand in-8 (25 > 16) de: 602 pages, avec
ASS HR URSS AO OS ENS MNNEE PARANE Le PAS DIEU ie A LS SIL

ROUYER !L). — Manuel pratique de Photographie sans objectif.

 

 

INA U) AVEC LOMME RP RER Ne Es ar 2 fr. 50 c:
TRUTAT (E.) — Les tirages photographiques auxsels de fer. In-{6
AO RO) SAONE A UE A SR A ERP A RE AE 1Hfn2520:
FERRET (J). — La Photographie par le Collodion. Volume in-16.
(912) de vu-68 pages 1008 QE SD Ur en AT ER OR 4 fr. 50

RIS-PAQUOT. — La préparation des Plaques au Gélatinobromure,
par l'amateur lui-même, #olume in-16 (1912) de sur-71 pages. avec 17 figures;
LOU El de ee SE NE Lee MON ee 2 fr.

PIERRE PETIT Fils (Auguste). — La Photographie simplifiée et
la Lumière artificielle. Volume in-16 (19-12) de.75 pages avec 30 Heures)
LOU EAN ae here CARE TO SEE PR REA MR PACS ER ESP TES PEAR RES atr,

GONFERENCES SUR LA PHOTOGRAPHIE (Voir PAGE 10)

 

B
D
D
D
?
D
b
D
b
D
D
b
D
b
b
©

APPAREILS PHÔTOGRAPHIQUES b
DEMARIA FRÈRES

EXPOSITIONS UNIVERSELLES
ETors Concours, Paris 1900, Hanoi 1902

GRAND PRIX, Saint-Louis 1904

 

 

 

 

 

_2, Rue du Canal Saint-Martin, PARIS.

| VOIR LES NOUVEAUX MODÈLES POUR 1905
Sur demande, envoi franco du Catalogue illustré 4903

ER 2 D 2 LD AP D LD LD LD ©
VV VV VE UV

9
€
4
€
€
4
4
€
#
€
#
€
€
$
€
€
€
{
€
€

Monit., 1904, No 23!
  

 

    

MONITEUR DE LA PHOTOGRAPHIE

 

 

NOUVEAU PASSE=VUES

Pour Projections en hauteur ou largeur

TNT nn
ROÂP10 ES

    
  

   

      

nn
ml G
PRIX . je PRIX
sans levée avec levée
automatique automalique
48 îr. f 26 îr.

nn

jusqu'au Vérascope.

dimensions inférieures,

Intermédiaires pour Loutes

L. TURILLON, Suce° de A. DARLOT, 123, boulevard Voltaire, PARIS

ATELIERS, 121, RUE DE GRAVEL, À LEVALLOIS-PERRET (SEINE)

——

æi- Envoi de l'Exbrail du Catalogue franco sur demande. 1%

NOTES PHOTOGRAPHIQUES

Accompagnées

 

de
nombreux exemples y) À a
£ | JPA: F2 psc) (lo)
illustrés SE

 

ie

Gouverture Artistique

 

y 226 »—

Reproductions
äe Fhotographies 4
ou d'Appareils … . GET

——— ren Far H. BELLIENI.

 

Prix : 2 francs
 

 

RE D

MONITEUR JDE LA PHOTOGRAPHIE

3

#” AXXXXXE 100000000000000 se XXXRXX

4

A2

LRRLLLLTZe00000000000000606:000002000006000000660000

 

 

22

 

= Hrenes aux Photographes ?

Lo

NOUVEALT

. LUNA ” 1904

Il se traite € par développement » sans chambre noire

rire 0 DEEE ER 2

 

———— >}. SE ———

Le vrai noir, gravure sur rugueux,

Le vrai noir, platine sur tous les grains,

Les sanguines et sépias 4 volonté avec une inten-
sité merveilleuse, Ÿ

Il donne

 

Le plus rapide des papiers par contact,
Le plus beau pour ses’noirs,
Il t Le plus beau pourla gamme de ses teintes.
es Le meïlleur marché par ses bains de développe-
ment et de fixages,
Le plus Simple par ses manipulations réduites.

qe

Il sert à l'agrandissement à la lumière du jour -
D

« sans chambre noire »

 

GRAND CONCOURS INTERNATIONAL
G.C00 rr. de prix en esvèces
Novembre 1903 { Octobre 1904

 

 

/

Pour icus renseignements, s'adresser chez Monsieur

THIBAUD & ç'e

69, Rue Saiut-Anne — PARIS TÉLÈPH._ 807.10

 

 

QAXZLX LR 0906660006066006000000000 #7

NP NP NP XP NP
LE £ù À

4 O0 64

NF XF

MARIN e60000000600000006000002006 2000062 200000500

7
4x 6h 4b 4h 2

 

 

NP

&

AA
 

 

Le LE MON DE LA PHOTOGRAPHIE

 

 

 

 

 

 

 

Sensibilité extrême.
Extra-rapides.Rapideset Lentes,
P LA Q Ü Ë. 6 Orthochromatiques
et Panchromatiques.

Au Gélatito-Bromure Anti-Halo extra-rapides.
Anti-Halo orthochromatiques A.

Diapositifs
à Tons noirs
et Tons chauds.

PLAQUES

Au Chloro-Bromure

 

 

| Citrate d'Argent (Brillant et Mat).
PA | Gélatino-Bromure d'Argent, pour
PIERS | | Contact et Agrandissement (Brillant,
Mat et : Porcelaine ? 2).

HR

 

PAPIERS “ RADIOS 9 (print et Mat)

SE MANIPULANT SANS LABORATOIRE OBSCUR

CARTES POSTALES Sensibles

‘Au Citrate, au Gélatino et ‘Radios ?

PRODUITS QHMIQUES POUR BA PHOTOGRAPIEE

 

NOUVEAUTÉ ll!

nu QLUM) ÈRE |

Virages “he des. Papiers au Gélatino-Bromure et les Plaques diapositives

 

 

 

 

Plus d Insuccès ! "Se" Formulaire LUMIÈRE 1904 |

dont l'envoi est fait franco sur demande adréssée: à Ja

| Société Anonyme des Plaques et Papiers Photographiques

A LUMIÈRE & SES FILS |

MELON RON PAIE

 

 

 

 

 

Éonrem menant : =

 

 
 

 

LE MONITEUR DE LA PHOTOGRAPHIE 5

 

LIBRAIRIE GAUTHIER-VILLARS
QUAI DES GRANDS-AUGUSTINS, 55, A PARIS (6°)

MANUEL PRATIQUE D'ORTHOCHROMATISME, par LÉON VivaL. In-18 à
jésus, avec figures et 2 planches dont une en photocollographie;
LOT ne nee ste Une secs RARE NE D A0 TTC

Table des Matières.

Avertissement. Avant-propos. — CnAp. I. Ærnplot et préparation des écrans
colorés. Ecran continuateur pour le rouge.— Cap. Il. Principales matières
colorantes propres à l'Orthochromatisme. Etudede leurs propriétés. Expé- ”
riences. — Car. LIT. Méthodes de sensibilisation. Procédé au bain. For- à
mules diverses. Formule de Mallmann et Scolik, d’'Eder, de Vogel et Ober :
netter, à l’azaline, à la cyanine, de Schumann, de Weissenberger, de Wellington.

Méthyle violet. Vert malachite. Procédé de préparation des plagues ortho-

chromatiques, par M: F.-E. Ives. Traitement à la chlorophylle, à l’érythro-

sine, à la cyanine. /ntr'oduétion de la matière colorante dans Les émulsions:

Emulsion au collodion orthochromatique. Procédé orthochromatique au col-

lodion humide du D: Vogel. Solution de matière colorante. Collodion. Bain

d'argent. Disque jaune. Emulsion à la gélatine orthochromatique. Procédé. au

collodion humide Obernetter. Collodion sec orthochromatique. Supériorité du

collodion sur la gélatine pourles préparations orthochromatiques. — Cap. IV.

Sensibilité des plaques orthochromatiques. Examen des diverses plaques: !
Mode opératoire. — CuAp. V. Matériel propre à l’étude.et à la pratique de
l’Orthochromatisme. Sensitocolorimètre: Spectroscope de poche. Spectroscope
à vision directe sur pied. Spectrographe. Spectrographe grand modèle de Vogel. \
Ecrans. —(CnAPp. VI. Applications de l’Orthochr'omatisme. Application à re)
l’impression d'images stéréoscopiques polychromes. ‘friage des couleurs par È
là Photographie. Applications diverses. Reproduction de photographies: Vues

et paysages. Portraits. Fleurs, étofies, tableaux, etc. Couleurs primaires.

PLancues. l. Monochromes jaune, rouge et bleu, d’un même objet. IL. Spec- :
trographe grand modéle de Vogel. :  :

 

 

 

 

 

\= : =
PAPIER AU GÉLATINO
BA ! 7
BRONURE D'ARGE
| : ü LA pour épreuves par contact et par u = CA
si : agrandissement Û
Marque “GG. sS.” ;
CREER À :
: 4
| fG. S:” Série 1: mat NOUVEAUTÉ SE %
“ Lisse” ‘‘Rugueux Papier Négatif G. S.” ÿ c “
SLI 135218 185224 DAXXIO 3040 te. RS RS RÉSSN ee Ra erene en  .
191f. 1568 1 3512150 495 \ 1605 ‘* Extra-Rapide’ pourinstantanés, portraits, Ÿ E
“GS » Série Il { paysages, etc. : “
Ù HSE OSL12 135218 18>224 24530 30540 etc.
À ie : >: ETS Es Re ÿ
FUROIS ere EME es Ne 60 us SE 1050 | À
*Simil' soie gros grain” |} banes. de 66 centim. de lurge par rouleau 4
‘‘ Royal” papier carton rugüeux fond blanc. de 1m, 3 m., 5 m./ét 10 m: SS
‘* Impérial” papier carton rugueuxton vieille Porte-Papiers métalliques 4
estampes, pour la mise en châssis du Papier Négatif #4 :
9SC12 13><18 185<24 245<30 30%<40 etc. 61/2529 859 95<12 65<13 8><16 J. 7
12 Un 75 09002 650 SD NT SR La douz! 195 220 220 250 5 50 :
< 8&1 c 1
“GS. ”Série Ill'extra mat 4 RARE Se ee
ds ÿ : La douz. 6: » 6 » 6»: 14.» (4
‘‘ Ligse ” ‘‘ Ruqueux” ‘ Lisse-Carte! Hi
\ - La Cartes postales. ffG. S:” mat ê è î
| PXA12 1IXAS 185<2% 247090 30%40 etc: | an Gélatino-Bromure d’arg. en bleu et en blanc , $
| E 128750650435 11192150 495" 6:75 La Pochette de 40 cartes : 70 centimes
| En vente dans toutes lès Maisons de fournitures photographiques
| jo VENTE EN GROS : Rodolphe BENDER, 23, rue des Filles du Calvaire, PARIS

 

RE
ce
£
24

 
 

 

 

 

6 MONITEUR DE LA PHOTOGRAPHIE

 

RAR ROMAIN

LIBRAIRIE GAUTHIER-VILLARS

QUAI DES GRANDS-AUGUSTINS, 55, À PARIS (6°)

 

TRAITÉ DE PHOTOLITHOGRAPHIE. Photolithographie directe et par

voie de transfert. Photozincographie. Photocollosraphie. Autographie.
Photographie sur bois et sur métal à graver. Tour de matin ét Jormules
diverses, par LéoN Vinar: In-8 jésus, avec 25 figures, 2 planches et

spécimens de papiers autographiques; 1893-:--:+--12* .1 6 fr. 50 c-

Extrait de la Table des Matières.

Table des figures et des planches. — CHAP. I. Glichés propres à la Photo-
ithographie. Clichés factices. Procédé Rodrigues: Procédé Geymet.  Pro-
cédé au brun d’aniline. Clichés photographiques à la chambre noire. Dispo-
sitifs divers. (Appareil Gillot; Appareil américain à suspension: Dispositif
pour la reproduction des plans à l'Institut militaire géographique de Vienne:
Dispositif pour reproduction avec un éclairage artificiel.) Couche sensible,
Formules de collodion sensible: (Formules de Monckhoven, de l'abbé Ferret,
de V. Roux, de G: Bonnet, de Max Jaflé, dé Roger, de Wilkinson.) Sensibili
sation. (Bain sensible V. Roux. Bain sensible Van Monckhoven.) Développe-
ment, fixage et renforçage- (Méthodes Max Jaffé, Van Monckhoven, V: Roux.
Renforçage Husnik. Renforçage Jalfé. Méthode Wilkinson. Méthode Water-
house. Méthode des Bureaux du Génie à Southampton: Méthode de l'Institut
géographique militaire de Vienne. Méthode du capitaine Abney. Procédé
Osborne pour donner de la limpidité. Méthode Carey Lea. Méthode Edér et
roth. Renforcement au bromure de cuivre.) Emulsion au collodion. Emulsion
* Ja gélatine. Clichés redressés. Négatifs redressés obtenus directement dans
[a chambre noire. Méthode du miroir et du prisme. Négätifs redressés par voie
pelliculaire: Redressement au caoutchouc. — Car. LIL, Photographie directe:
Histoire de la Photolithographie. Photolithographie directe. Photozinco-
graphie directe. Préparation au bitume dé Judée. Préparation à l’albumine
bichromatée. Insolation et encrage Sur bitume. Procédé direct de Photozin-
cographie pour des sujets très fins. Topogravure de M. le colonel de la Noë,
Méthode du capitaine Biny. Cuivrage au trempé: Procédé direct de Photoli-
thographie à l’albumine bichromatée par M. Husnik: Photolithographie directe
de MM. Cutting et Bradford: Photocollographie. — CHAP: 1V. Photolitho-
graphie indirecte par transfert. Procédé de MM. Beatty et Alexander; de
N. Pouncy; perfectionné par M, Liesegang; de M. Tooveÿ. Photolitho-
graphie négative à la gomme. Procédé Poitevin. Préparation des transports
à l'encre grasse par M. Waterhouse. Préparation du papier sensible. [nso-
lation. Encrage de l'épreuve. Transport sur pierre ou Zinc. Préparation des
glaces pour transport de l’image : procédé Borlinetto. Impression à l'encre
grasse sans presse. Procédé Jacoby. — Crar. V. Autographie. Règles pour
l'exécution des dessins propres à la Photocollographie. Règles pour les dessins
à reproduire par Contact. Papiers spéciaux pour l’Autographie. Papiers pour
dessins à photographier. Décomposition d'un dessin complet en ses mono-
chromes noirs et blancs. Photocalque. Graphotÿpie. Transformation d’une
photographie directe en dessin lithographiable. Grenage direct d'épreuves pho-
tographiques. Hydrotypie: Reproduction de l'écriture ét des dessins par les
méthodes chimiques. (Polygraphie. Photochromotypie. Vélotypie. Papi-auto=
graphie. Autographie polychrome. Polycopie sur papier, Papyrographie. Auto-
copieur Bauer: Autocopieur Frey. Appareil Pumphrey. Papier multiplicateur.
Métällotypie. Procédé Perrault.) — Gap. VI: Photographie sur bois et sur
métal à graver. Procédé Adolf Beyrsdorff. Procédé le plus usuel. Procédé
décrit par M. Wilson: Procédé décrit dans Antony's Bulletin. Procédé de
transfert à la poudre (Pawlowski). Procédé de M. V: Roux. Procédé Fréwing:
Procédé Mialaret. Méthode du colonel Waterhouse pour les dessins à décalquer
sur cuivre. Procédé de M. Chéetham pour transporter des photographies sur
métal. Reproduction directe de sujets au trait sur métal, — Cap. VIL. Pro-
rédés de décalque, sur bois, sur pierre ou métal, d'impressions sur papier.

. Procédé de décalque à la soude; à l’amidon; à l'acide et à la gomme. Procédé

pee la reproduction sur pierre des Impressions récentes où anciennes.

ransport sur Pierre; bois où métal, d’un dessin exécuté à la mine de plomb.

"Ce, VII Formules et tours de main. Formules pour négatifs de traits.

 

 

 
 

APAaVATAVAYAYAMR

 

MONITEUR DE LA PHOTOGRAPHIE 7

 

LIBRAIRIE GAUTHIER-VILLARS
QUAI DES GRANDS-AUGUSTINS, 59, A PARIS (6°)

LA PHOTOGRAPHIE DES COULEURS. Sélection photographique, des
couleurs primaires. Son application à l'exécution de clichés et de tirages
propres à la production d'images polychromes & trois couleurs, par
Léon Vipaz. In-r8 jésus, avec ro figures et 5-planches en couleurs;
180 NE ORAN ERA Aer Re er PAU Ses A 2N IN 7000,

Table des Matières.

AVANT-PROPOs. — Ctrap. I: Sélection photographique. — Car. II. Moyen
d'exécuter les trois négatifs monochromes. — Quab. III Contrôle de l’exécu-
tion d’une bonne analyse photographique. — Cnap. IV. Exécution des clichés
analytiqués avec un appareil courant. Nature et place des écrans colorés. —
CwaP. V. Ghromographe Nachet, — GuAp. VI: Contrôle du degré de sensibi-
lité des-plaques: — CuAr. VIT. Préparation des plaques sensibles aux radiations
jaunes et aux radiations rouges. — Cnar. VIII. Application dés trois clichés
analytiques à l'impression des’ polychromies. Procédés directs par insolations
successives et procédés indirects par tirages mécaniques! — CHAP. IX. Procédé
d'impression mécanique à l'aide dé clichés tramés. — Cnap, X. Tirage des
diapositifs pour le chromoscope.

PLANGHES : I. Polychromie obtenue, d’après nature, au moyen de trois
clichés monochromes (frontispice). — IT. Reproduction d’une afliche en cou-
leurs (au moyen des monochromestes /g. r, 2,3). LIT, IV et V. Monochromes
jaune, rouge et bleu ayant servi àobtenir la Planche I.

 

Optique et Mécanique
ÿ K D A U S S de Précision. e
PARIS, 21-23, ruë Abouy, PARIS

Seule licence, de fabrication en France des Objectifs Zeiss

PROTAR — PLANAR — UNAR — TESSAR

Les nouveaux appareils TAKYR-KRAUSS
: Modèle 1903
\ avec obturateur de Plaque
Construits par la Maison. E: Krauss
Les plus soignés

Les plus précis
Les plus élégants

 

TAKYR MODÈLE | PLIANT
TAKYR MODÈLE 11 FOLDING

Avec Ünar, Tessar, Double: Prolar

 

Les appareils TYKTA pour plaques
et pellicules,
Les appareils KODAK de la Cie Easteman
munis des Onjectis KRAUSS-ZErss
et Oblurateur KRkAUSS:

 

 

Gratis et franco : ÿ , :
Nouveau Catalogue 1903 des objectifs photographiques Krauss-Zeiss.
Nouveau Catalogue 1903 des appareils Takyr nouveaux modèles.
Nouveau Cataloyue 1903 des appareils Tykta et Kodaks lransformés.

. Brochure avec renseigneinents sur les appareils de différents constructeurs
munis des Objectifs Krauss-Zeiss.

   
   

Pas.

 

VAVTYATVATe V2 ET

 

 

 

 

 

 
 

 

MONITEUR DE LA PHOTOGRAPHIE

   
 
  
   
  
 
   
    
    
     

LIBRAIRIE GAUTHIER-VILLARS,

QUAI DES GRANDS-AUGUSTINS, 55, A. paRIS (6°).
poste ou valeur Sur Paris.

 

Envoi franco dans toute l'Union postale contre mandat-
Souscription

DICTIONNAIRE

DE

CHIMIE PHOTOGRAPHIQUE

à l'usage des professionnels et des amateurs
PAR
G. et Ad. BRAUN Fils.

 

UN VOLUME GRAND IN-8 (25x16), DE 500 PAGES.

 

Cet Ouvrage parait en huit fascicules mensuels de 60 à 70 pag»s.
* Le premier fascicule à paru le 15 février 1904.

: Prix pour les souscriptions qui parviendront avant lex“ maiigo4. 12.

cm 0————
Ce Dictionnaire comprend la nomenclature et la description des substances
ayant un rapport avec la Science photographique. Les auteurs donnent, après
un résumé de la préparation, les diverses propriétés de chaque corps et
s'étendent spécialement sur les applications susceptibles d'intéresser le Lt
photographe: ; se
Toutes les réactions photographiques ainsi que.les plus importantes mani-
pulations sont nettement décrites. Les auteurs n'ont pas voulu entrer
* “cependant dans le détail de la théorie et ne donnent que les explications
indispensables pour comprendre les opérations photographiques.
Ce qui distingue cet Ouvrage de ses devanciers c'est l'importance que
+ MM. Braun fils ont donnée aux procédés les plus connus et par suite les
- plus employés, à savoir les procédés pour l'obtention des négatifs et des ,
. positifs, les procédés de pholocopie aux sels d'argent, de chrome, de fer, de
platine, etc.; les procédés photomécaniques et les procédés directs ou indi-
rects de photographie des couleurs. À
Ce Dictionnaire sera le vrde mecum de tous ceux qui s'occupent de pho=
iographie par mélier où par goût et il deviendra indispensable à tous ceux,
professionnels où amateurs, qui veulent savoir ce qu'ils font. |

 

 
 

MONITEUR DE LA PHOTOGRAPHIE 9

LA

POSE & L'ÉCLAIRAGE

EN PHOTOGRAPHIE

Dans les Ateliers

ET: LES

APPARTEMENTS
Par C. KLARY

Re CE ER —€}$ RS SRE RE SRE

| Get ouvrage, unique en son genre, contient pratiquement démon-
trés les principes.et les règles de la Pose et de l'Eclairage en
Photographie, présentés d’une facon nouvelle et complète. ‘

C’est un guide certain de la plus grande utilité pour les Photo-
graphes professionnels el les amateurs qui désireraient exécuter des
portraits vraiment arlistiques.

Il contient Cent illustrations choisies parmi les œuvres des
photographes et dés amateurs les plus habiles de tous les pays. Toutes
ont la plus grande valeur au point de vue de l’intruction. :

Cette publication est du format de 19e Sc 98e. Sa présentation est
très élégante. Les illustrations et le texte sont imprimés sur très beau
papier.

 

| Envoi du prospectus spécial sur demande

Prix : 42 fr. 5O, ENVOI FRA\CO PAR LA POSTE

En vente chez les principaux Libraires et chez l'Auteur |

C. KLARY

17, Rue de Maubeuge — PARIS

 
 
    
     
   
  
 
   
     
     
    
 
 
 
 
 
 
  
  
 
 
 
 
    
   
  
     

Enseignement supérieur d

Considération générales sur le por
par FRÉDERIG DiLLAYE . + + ee
La Métrophotographie,
Colonel A. BAUSSEDAT « + + + *

par LÉON VIDAL. +. + + + + + *

 

Révélateurs Photographiques
HAUFEF

Amidol-Glycine

LE

Métol-0rtot

Ge PE

Adurol

(Dernière création)

 

Piral
ue Acide pyrogallique crista-
: lisée). à

e la Photographie. Brochure in-8;

40 MONITEUR DE LA PHOTOGRAPHIE RSS ’
et planches ; 1899. |
|

É: La Photographie Stéréoscopique ;
La Photocollographie,; par G. BALAGNY

par R. COLsON. « + » + « A fr.
ele net eue re nee 4 fr. 25
trait en Photographie;
4 fr. 45

avec 47 figures ‘et à planches ; par le
RO fre 10

La Radiographie et diverses applications,

 

Conférences de la Société Française de Photographie cn |
À

avec figures

avec 29 figures ;

 

par A. LonDE. . et" 12 mélép VAS Etes ee 4 fr. 50
La Photographie en ballon et la Téléphotographie, avec
19 figures: par H. Meven-HBinE, + 40e eee Te re ee ET Rene A fr. 50
- Surles progrès récents accomplis avec l'aide de la Pho- .
tographie dans l'étude du Giel avec 2 planches ; par P. Pui- à
ua
La CGhronophotographie, avec 95 figures ; par d. Maneye «À Île 50
La Photographis des montagnes, avec 19 figures; par d- à
SR DE A D Re Rates see fs eee RER a fr. 75
Les Agrandissements, avec figures ; par E. ALLONS 0e ce te fr. 75 -
,. La Microphotographie avec 3 pl. en couieurs, par Monmicann.  2fr. 50
Le rôle-des diverses radiations en Photographie, avec |
8 âgures; par P. ViLLARD + « » » + + ee + * tie ten Gt à planches; A fr. |
Les Progrès de la Photogravure, avec 91 fgures et 2 planches; A
ve

LIBRAIRIE GAUTHIER-VILLARS,ET FILS,
55, Quai des Grands-Augustins.
ù ———— É

PHOTOTYPOGRAVURE

à demi-teintes,
Manuel pratique des procédés
e demisteintes,
gur zinc el sur cuivre.
Par Juzius VERFASSER. 4 ‘ 3
Praduit de l'anglais par M. E. Cou: He

SIN, Secrétaire-Agentde la Société À
française de Photographie. In-18
jésus, aveco6fig.et3 pl. 1895. Sfr.

 

 

LIBRAIRIE GAUTHIER-VILLARS,
55, quai des Grands-Augustins, 6°. !

——

FÉRY (Charles), Chef des tra-
vaux pratiques à l'Ecole de Phy-
sique et de Chimie industrielles
dela Ville de Paris, et BURAIS
(Auguste), chargé du service
photomicrographique à l'Insti-
tut Pasteur. — Traité de Photo-
graphie industrielle. Théorie
et pratique. In-18 jésus, avec
94 figures et 9 planches; 1896.

5 fr.

/
 

MONITEUR DE LA PHOTOGRAPHIE “oil

 

LIBRAIRIE GAUTHIER-VILLARS

QUAI DES GRANDS-AUGUSTINS, 59! A PARIS

MANUEL DU TOURISTE PHOTOGRAPHE, par Léon Vinac. 2° édition;
revue 6t augmentée. 2 volumes iu-8 jésus, avec nombreuses figures,
ge vendant séparément.

Fe Parvie : Couches sensibles négatives. — Objectifs. Appareils portatifs.
Obturateurs rapides. Pose.et Photométrie. Dévéloppement et fixage. Renfor-
çcateurs et rédueteurs. Vernissage et retouche des nésalifs; 1889. 6 fr.

II° Partie : Impressions positives aux sels d'argent et de platine. Re-
touche et montage des épreuves. Photographie instantanée. Appendice
indiquant les dérniers perfectionnements. Devis de la première dépénse à
faire pour l'achat d'un matériel photographique de campagne et prix-couran
des produits les-plus'usités; 1889.....:...:..4:.;.:..,1:... nc

Table des Matières.
Ire Partie. CuAe. I. Couches sensibles négatives. Leur préparation. Supports

rigides et flexibles. Détermination deleur sensibilitérelative. Sensitomètre War‘
nerke. Plaques à l’éosine. — Gnar. Il. Objectifs. Généralités. Choix etessais des
objectifs. Mise au point. — Cuar. IT. Appareils portatifs. Chambres noires.
Pieds. Châssis pour plaques et pour pellicules en papier. Laboratoires portatifs.
Boîtes portefeuilles, et à escamoter. Chambre noire automatique à bandes
pélliculaires et sensibles sans fin de M. Stebbing. — Cap. IV. Appareils pho-
tographiques de poche. Jumelle Germeuil-Bonnaud: Photorevolver Enjalbert.
En-cas photographique Léon Vidal. — Cuar. V. Obturateurs rapides et instan-
tanés. Obturateurs à simple et à double volet. Obturateurs circulaires. Obtu-
rateur chronométrique. Obturateur à guillotine. Moyen de graduer les divers
obturateurs. — Cab. VI. Pose. Photomètres négatifs. Choix et éclairage du
sujet. — Cuap. VII. Développement et fixage des négatifs. — Négatifs sun,
collodion sec. Sur verre ou glaces gélatinobromurées. — Sur pellicule de géla=.
tine. Sur papier à pellicule réversible et à couche adhérente. Sur plaques à
l’éosine. — Gap. VIIL Généralités sur. le développement. Indications diverses
puisées dans les auteurs les plus compétents. — CuaAP. IX: Renforçateurs et
réducteurs des négatifs sur gélatine. — Car. X. Vernissage des négatifs sur
verre au collodion et à la gélatine sur pellicule et sur papiër.. Retouche des
négatifs. — Table alphabétique des matières contenues dans la première
Partie. Nomenclature des noms des auteurs et des industriels cités dans la
première. Partie.

Ile Partie. Car. [, Tirage et fixage des épreuves positives, à base d'argent.
Platinotypie..Procédé au charbon: Impressions par développement. Impressions
photomécaniques. —\CnAp. II. Agrandissements des négatifs de petite dimen-
sion. Projections. — Onar. III. Montage. Retouche et satinage des épréuves
positives. — Cnap. IV. Redressement des négatifs sur verre au collodion, à la
gélatine et sur papier pelliculaire. = GuaP: V. Insuccès du procédé au gélati-
nobromure. Accidents et remèdes. — CAP. VI. Photographie instantanée, —
Cuar. VIL Laboratoire. Cabinet-armoire de M. Enjalbert. Lampes d'atelier.
Lumières artificielles. Lumières à flammes de couleur. — Gap. VIIL. Nomen-
clature des appareils et accessoires nécessaires à un touriste photographe.

Appendice.

VERFASSER (Julius). — La Phototypogravure à demi-teintes.
Manuel pratique des procédés de demi-téintes, sur zinc et sur
cuivre. Traduit de l'anglais par M. E. Cousin, Secrétaire-Agent
de la Société française de Photographie. In-18 jésus, avec 56 fi-
PUrES et DIANCRES, ARE SNS) ER RS tre

COURRÈGES (A.). — La retouche du cliché. Retouche chimique,
physique et artistique. In-18 jésus; 1898, , : . . . A fr. 50€.

 

 
 

12 MONITEUR DE LA PHOTHOGRAPHIE

 

 

LIBRAIRIE GAUTHIER - VILLARS

QUAI DES GRANDS-AUGUSTINS, 09, A PARIS

LIESEGANG (R.-Ed.). — Le développement des papiers photo-
graphiques à noircissement direct. Traduit de l'allemandepar
V. HAsSREIDTER, Membre de l'Association belge de Photographie.
In-48 jésus; 1898..... À ere tuer Afr. 5 c.

LONDE (A.). — La Photographie médicale. À pplicalion aux
Sciences médicales et physiologiques. Grand in-8, avec 80 figures
et 19 planches; 1893...:....--...-.....+....: RES Les VOIE.

LONDE Po La Photographie instantanée théorique et pra
cs 3° tion, entièrement refondue. In-18 jésus, avec DER
4897.21... voor sosvososenr ee Rae te te ent iete D RTNICS

LONDE (A.). — Traité pratique du développement. Etude rai:
gonnée des divers révélateurs et de leur mode d'emploi. 3° édition,
entièrement refondue. In-18 jésus, avec figures; 1898. 2fr. Tac:

LONDE (Albert), Directeur du Service photographique et radiogra
pe à la Salpétrière, Lauréat de l'Académie de Médecine, de la
aculté de Médecine de Paris, Officier de l’Instruction publique.

— Traité pratique de Radiographie et de Radioscopie. Tech-
. se et applications médicales. Grand in-8, avec 113 Hpurees
AR A TR Re re vale es At ele nee T

LUMIÈRE (Auguste et Louis). — Les développateurs organi-
ques en Photographie et le Paramidophénol. In-18 jésus ;
AUOT CA RD à élan mers feitie ettU An lets ee ss ipee le ME fr Tic:

MARCO MENDOZA, Membre de la Société française de Photogra-
phie.— La Photographie la nuit. Traité pratique des opéra-
tions photographiques que l'on peut faire à la lumière artifi-
cielle. In-18 jéaus. avec figures; 18932 OS LE ET. 12nn0

MIETHE (le Dr Ad.), Membre d'honneur de la Société photogra-

phique dela Grande-Bretagne. — Optique photographique, sans

* développements mathématiques, à l'usage des photographes et des
amateurs. Traduit de l'allemand par NOAILLON et HASSREIDTER.
Grand in-8, avec 1? figures; TROP NRC RER DONC.
ROBINSON (H.-P.). — La Photographie en plein air. Comment
le photographe devient un artiste. Traduit de l'anglais par HEG-
roR CoLARD. 3° tirage. 2? volumes grand in-8, avec figures et
planches; 1899. 5 fr.

On vend séparément:

Jre PARTIE : Des plaques à la gélatine. — Nos outils. — Dela compo:

sition. — De l'ombre et de la lumière. — À la campagne. — Ce
qu'il faut photographier. — Des modèles. — De la genèse d’un ta-
bleau. — De l'origine des idées. . . . « + + + + +: 2 fr. 15 €.

Ie PARTIE : Des sujets. — Qu'est-ce qu'un paysage? — Des figures,
dans le paysage. — Un effet de lumière. Le Soleil. — Sur terre
et sur mer. — Le ciel. — Les animaux. — Vieux ‘habits. — Du
portrait fait en dehors de l'atelier. — Points forts et points faibles
d'un tableau. — Conclusion, : . « + + ++ + + ++ 9frHo0c:

ROBINSON (H.-P.). = Les Éléments d’une Photographie ar-

_ tistique. Traduit de l'anglais, par H. CoraArD. Grand in-8, aves
39 figures d’après des clichés de l'auteur et 1 planche; 1898. 4 fr.

. SCHILTZ. — Manuel pratique d'Héliogravure en taille-douce.
In-18 jésus; 1899. 4 4 2701, Ro Ne rie en 10 AC"

TRUTAT (E.). — La Photographie en montagne. In-18 jésus,
avec 28 figures et 1 planche; 1894 . . . . + + + + + 2 fr. 7e,

 
 

 

LE MONITEUR

DE LA

PHOTOGRAPHIE

 

SOMMAIRE DU No 23

Chronique, par M. Léon Vinar. — Faits scientifiques : . Sur les propriétés révé-
latrices de l'Hydrosuifite de soude pur et de quelques hydrosulfites organiques

par M. A. et L. Lumière et Seyewerz. — Procédés : Emploi des Vanadiums au
virage des épreuves au Bromure d'argent, par W.E. Brapzey ; Simplification
du procédé Lippmana, par M.RoTHEL. — Divers : Récompenses accoruiées à la

maison Goerz, à Saint-Louis; Séances de démonstration du procédé au pla-
tive de MM. Poulenc.— Sociétés : Société d'encouragement à l’industrie natio-
pale ; prix du marquis d'Argenteuil, accordé à MM. À. et L. Lumière, — Expo-
silions : Exposition spéciale de photogravure à Londres ; 1" Salan du Photo-
Club de Marseille.

a  ——

‘CHRONIQUE

La Revue Belge de photographie a publié dans son dernier numéro
un supplément fort intéressant relatif à l'Institut national de photo-"
graphie organisé et dirigé par M. Ernest de Potter.

Cet institut comprend deux sections : la première contient : 1° Le
service des catalogues, statuts de sociétés, règlement de concours et expo-
sition ;

2° Un service bibliographique ;

3° Un service de voyages ;

4° Une exposition permanente des plus beaux spécimens produits
par les meilleures maisons du monde ;

3° Des renseignements et conseils pour l'achat d'appareils, d'acces-
soires, d'ouvrages, etc.

La deuxième section comprend les archives, le musée icono-photo-
graphique et un service d'échange.

Le Musée Icono-photographique s'efforce de recueillir au jour le jour,
par la photographie, l’image de l’activité humaine dans toutes ses mani-
festations (soit sous forme de clichés, d'épreuves, de diapositives, de
photogravures ou de galvanos).

Toue XI, 2% Série. 23

 

 

 
 

 

— 354 —

L'importance et l'étendue de cette seconde section ne nous permettent
pas de délaillerici ses nombreux services. Quelques exemples indiqueront
mieux son utilité : Au point de vue « Art photographique», le Musée Icono-
photographique de VL. 1. P. permet : 4° de se rendre compte de l’exis-
tence des différentes écoles, d'en suivre l’évolulion, ou celle des « maîtres »
leur appartenant ; 9% dans une autre catégorie de documents, mais tou-
jours au point de vue artistique, l'intéressé pourra passer en revue les
procédés de tel ou tel peintre, étudier les effets de lumière, dans l'œuvre
de Rembrandt ; découvrir dans Gainsborough, l'art de placer Ja main dans
le portrait, etc. elc.

Les documents sur verres seront l’aide du professeur, des conférenciers.

Les épreuves sur papier et les galvanos combinés au service d'échange
constitueront pour les éditeurs, journaux et revues un précieux auxiliaire.
Les plus grands quotidiens font appel au travail du photographe. Mais, pour
être utile, le recrutement et le classement des documents ne peuvent être
faits que par une organisalion spéciale.

Voici un vœu du Figaro à ce sujel :

« À toute œuvre de musée ou de collection, à tout monument, à toute
vieille pierre, devrait correspondre une plaque photographique. Ces plaques
devraient être réunies quelque part, un service devrait être organisé pour
qu’à la prenrière demande, moyennant une légère rétribulion, chacun pût
recevoir un exemplaire ou plusieurs de la photographie qui l’intéresse; des
catalogues, incessamment tenus au courant, devraient révéler à tous ceux
qui peuvent avoir besoin d’un document, l’existence de la plaque espérée
convoitée. »

Le programme de l'Institut internatiooal de Photographie est beaucoup
plus vaste encore, et, grâce an classement qu'il a adopté conformément
aux méthodes de l'Institut international de Bibliographie, son avenir est
assuré.

Nous sommes bien loin d'en être là en France; pourtant l’idée ne
cesse de faire son chemin en dépit des péripéties qu'a subies
l'œuvre des archives centrales photographiques documentaires
depuis les premiers pas de sa fondation jusqu'ici.

11 semble pourtant qu’il y ait lieu d'espérer prochainement une
solution favorable.

Nous y reviendrons, el nous expliquerons alors en détail l'organi-
sation de l’œuvre, telle qu’elle doit être dans le but de rendre service
aux photographes, aux éditeurs et à tous les intéressés en général.

En attendant, nous ne terminerons pas cette chronique, sans féli-
citer grandement M. E. de Potter des efforts considérables par lui
faits avec le plus grand succès, pour créer en Belgique un Insti-
tut international de photographie, qui devrait exister dans toutes

les autres nations.
Léon VIDAL.

 
"388

RECHERCHES SCIENTIFIQUES

Sur les propriétés révélatrices de l'hydrosulfite de soude pur
et de quelques hydrosulfites organiques

Par M. A.et L. Lumière et SEyewETz

HYDROSULFITES ALCALINS.— Les propriétés révélatrices de l'acide
hydrosulfureux et des hydrosulfites alcalins ont été signalées pour
la première fois en 1887 (1). Pour révéler l'image latente avec ces
substances, il fallait, en raison de leur grande instabilité, les former
dans la cuvette au moment même du développement ; car elles per-
dent rapidement leurs propriétés révélatrices.

L'acide hydrosulfureux était primitivement obtenu en ajoutant de
la grenaille de zinc dans une solution d'acide sulfureux. Le liquide
renfermait, outre l'acide hydrosulfureux, de l'hydrosulfite de zine.
Les images obtenues étaient peu intenses et très voilées.

L’hydrosulfile de soude, préparé en ajoutant de la grenaille de
zinc à du bisulfite de soude, donne des résultats encore inférieurs à
ceux fournis par la solution d’acide hydrosulfureux naissant (1).

Depuis que les propriétés révélatrices de l'acide hydrosulfureux
ont élé signalées, aucun perfectionnement pratique n'ayant été ap-
porté dans la stabilisation et la purification de cet acide ou de ses
sels, les résultats obtenus avec ces corps dans le développement
n'avaient pu être améliorés.

Tout récemment, la Badische Anilin et Soda Fabrik a pu obtenir
l’'hydrosulfite de soude pur et anhydre en faisant arriver de l’anhy-
dride sulfureux sur du sodium en suspension dans de l’éther (2).
Le produit ainsi obtenu a l’aspect d’une poudre blanche ; il est inal-
térable dans l'air sec, très soluble dans l’eau. Ses solutions aqueuses
ne se décomposent que lentement.

Nous avons étudié les propriétés révélatrices de cette substance
et constaté qu'elles diffèrent notablement de celle du produit impur
expérimenté autrefois.

La solution aqueuse d’hydrosulfite de soude pur se comporte
comme un révélateur énergique : l’image obtenue est très vigou-

(1) A. et L. Lumière. Bulletin de la Société française de photographie, 1887.
(2) Brevet français, n° 336.942.

 

 

 
 

— 356 —

reuse, mais un voile se forme au bout de quelques instants, etil aug-
mente beaucoup avec la durée du développement.

En additionnant le révélateur d’une quantité suffisante de solution

de bromure de potassium à 10 0/0, on peut éviter complètement le
voile, si l’on emploie des solutions d’hydrosulfite convenablement
diluées et suffisamment acidulées par le bisulfite de soude. Les pro-
portions qui nous ont paru donner les meilleurs résultats sont les
suivantes :

FAUNE T srene ah neee eer A e 4.000 c. c.
Hydrosulfite de soude. ............... 20 cc:
Solution de bromure 10,0/6 0..." O:c: cc:
Bisulfite de soude commercial. . . . . .. . .. 100 c. c.

Avec ce révélateur, on peut développer en trois minutes environ
une image normalement posée. L’excès du bisulfite de soude n'aug-
mente pas sensiblement la durée du développement.

Sion met en liberté l'acide hydrosulfureux en ajoutant un acide à
la solution d’hydrosulfite, celle-ci se colore en brun et ses qualités
développatrices sont notablement atténuées; l’image obtenue est peu
intense et beaucoup plus voilée qu'avec l'hydrosulfite de soude.

Malgré son énergie révélatrice, l'hydrosulfite de soude ne peut
être utilisé pratiquement à cause de l'odeur très piquante que dé.
gage ses solutions.

HYDROSULFITES ORGANIQUES.—- L'étude des propriétés de l’hydro-
sulfite de soude nous a amenés à essayer de préparer des hydro-
sulfites de bases organiques douées elles-mêmes de propriétés révé-
latrices, de façon à obtenir des composés salins dont l'acide de na-
ture minérale et la base de nature organique sont tous deux des
substances développatrices. On ne connaissait jusqu'ici parmi les
corps analogues que ceux formés par la combinaison de deux com-
posés organiques, lun jouant le rôle d'acide, l'autre celui de la base.
De ce nombre sont la métoquinone et l'hydramine.

Nous avons réussi à obtenir divers hyposulfites organiques ; c’est
du moias ce que l’étude des propriétés de ces corps permet de sup-
poser, leur instabilité rendant toute analyse incertaine.

10 Hydrosulfite de diamidophénel. — En mélangeant des solutions
aqueuses équimoléculaires, même étendues de chlorydrate de dia-
midophénol et d’hydrosulfite de soude, on obtient, au bout de
quelques instants, un précipité cristallin formé de paillettes blanches.
Si les solutions sont suffisamment concentrées, le mélange des
liquides se prend au bout de quelque temps en, une masse cristal-
line. Des solutions concentrées de sulfite de soude, de bisulfite de
soude ou d'hyposullite de soude ne donnent aucun précipité cristal-

 

 
 

— 357 —

lin analogue, avec les solutions de chlorhydrate de diamidophénol,
on peut donc admettre qu'il s’est formé un hydrosulfite de diamido-
phénol. Du reste, l'étude des propriétés du composé, purifié par le
lavage à l’eau, à l'alcool, puis à l’éther, confirme cette hypothèse. Ce
composé possède, en effet, toutes les propriétés du diamidophénol
et celles d’un hydrosulfite. Si l'on essaye d’essorer sur brique
poreuse la masse cristalline après qu'elle s’esl précipitée au sein de
la solution aqueuse, elle s'échauffe subitement, et un abondant
dégagement d'acide sulfureux se produit en même temps que le
composé charbonne.

Le dosage de l'acide sulfurique dans cette substance après avoir
oxydé l'acide hydrosulfureux par l’eau de brome, donne des nombres
voisins, quoique un peu plus faibles de ceux correspondant à la for-

mule C$ H3 Az H?, SO? H; ce corps perdant constamment de
Az H?

l’acide sulfureux, son analyse ne permet pas de tirer une conclusion
certaine sur sa composition.

Ilest peu soluble dans l’eau froide (solubilité 1/600°), mais se dis-
sout très facilement dans le sulfite de soude (solubilité 2 1/2 0/0
dans une solution à 3 0/0 de sulfite anhydre). Il est très peu soluble
dans l’alcool, insoluble dans l’éther.

2° Hydrosulfite de diamidorésorcine. — En mélangeant des solu-
tions, même peu concentrées, de chlorhydrate de diamidorésoreine et
d'hyposulfite de soude, on obtient un précipité cristallin quise forme
dans des conditions analogues à celui obtenu avec le chlorhydrate
de diamidophénol et qui, isolé et purifié comme ce dernier, possède
également à la fois les propriétés de l'acide hydrosulfureux et
celles de la diamidorésorcine. Sa solubilité dans l’eau et dans les
solutions de sulfite de soude est comparable à celles du produit
obtenu avec le diamidophénol. Son instabilité est aussi grande que
celle de ce dernier et il se dégage constamment de l'acide sulfureux.
Le dosage de l'acide sulfurique après oxydation par l’eau de brome,
conduit à une teneur voisine, quoique inférieure, de celle qui cor-

respond à la formule : C6 H? OH SEE

3° Æydrosulfite de triamidophénol. — Le chlorydrate de triamido-
phénol (obtenu par réduction de l’acide picrique) réagit également
en solution aqueuse sur la solution d'hydrosulfite de soudeet donne
un précipité cristallin. La formation de ce composé est plus lente
que celle qui résulte de l'emploi du diamidophénol et de la diami-

 
 

 

 

— 358 —

dorésorcine. La solubilité dans l’eau est plus grande et ces autres
propriétés sont analogues à celles de ces deux substances.

4e Hydrosulfite de paraphénylène diamine. — Nous avons pu obte-
nir avec le chlorydrate de paraphénylène diamine et l'hydrosulfite
de soude, en opérant dans les mêmes conditions que précédemment,
un composé cristallin peu stable possédant à la fois les propriétés de
l'acide hydrosulfureux et de la paraphénylène diamine. Il se forme
plus lentement et il est plus soluble dans l'eau que les composés
obtenus avec les amidophénols.

Hydrosulfites obtenus avec les monamines aromatiques. — En opé-
rant comme avec les amidophénols et les diamines, nous avons pu
préparer des composés cristallins instables. avec l'hydrosulfite de
soude et les chlorhydrates d’aniline, d'ortho et de paratoluidine et de
xylidine commerciale, c'est-à-dire avec des bases non développa-
trices. Par contre, les monamines-phénols simples et substituées,
commele paramidophénol, le métol, ne nous ont pas donné de sem-
blables composés.

PROPRIÉTÉS DÉVELOPPATRICES DES HYDROSULFITES ORGANIQUES

Nous avons expérimenté les propriétés révélatrices des nouveaux
composés décrits plus haut. La constitution de ceux fournis avec les
bases développatrices, telles. que la diamidorésorcine, le diamido-
phénol, le triamidophénol, la paraphénylène diamine, pouvait faire
prévoir pour ces substances une très grande énergie révélatrice.
Nous avons reconau que tous ces corps paraissent se comporter à
peu près de la même façon. En simple solution aqueuse, ils font
apparaître très lentement et très faiblement l'image latente, d'ail-
leurs ils sont à peine solubles dans l’eau. Par contre, si on les dis-
sout dans une solution de sulfite de soude, on obtient des révélateurs
énergiques, mais donnant un voile intense en présence même de
bromure alcalin et de bisulfite.

Les composés obtenus avec les hydrosulfites et les monamines ne
nous ont pas paru posséder des propriétés révélatrices. En résumé,
l'hydrosulfite de soude pur, employé dans les conditions que nous
avons indiquées dans la présente étude, constitue un révélateur
rapide et très énergique. Ce révélateur peut être utilisé additionné
d'une grande quantité de bisulfite de soude sans que la durée du
développement soit sensiblement augmentée, ce qui,on lesait, n'est
pas le cas avec les développateurs organiques.

Par contre, les combinaisons instables de l'acide hydrosulfureux
avec les bases organiques développatricesne présentent aucun inté-
rêt comme révélateurs et ne confirment pasles prévisions qu’on peut
faire en raison de leur constitution.

 

 

 
50 >

PROCÉDES

Emploi du vanadium au virage des épreuves au bromure
d'argent.

Par W.-E. Brancey, M. B.

(Traduit de l'anglais pour le Moniteur.)

Le chlorure de vanadium est un puissant agent réducteur, et il
m'est arrivé de me servir de ce sel pour réduire les impressions au
bromure, au lieu du ferricvanure de potassium ou de tous autres
composés.

Il agit très lentement, maïs, après un certain temps, il affaiblit
parfaitement avec l’aide d'acide chlorhydrique très délué.

Comme agent de réduction employé seul, il est toutefois inférieur
au chlorure de cuivre. Combiné avec le ferricyanure de potassium
ou avec un sel de soude ou de potasse, il devient un des meilleurs
réducteurs que j'aie jamais connus, parce qu'’iltravaille si régulière-
ment et si complètement qu'il rend très faciles les phases subsé-
quentes du virage.

Un des inconvénients du chlorure de vanadium consiste dans
ce qu'il n'est soluble dans l’eau que partiellement en laissant un
résidu noirâtre, mais il n’est pas nécessaire de le rejeter parce qu'il
se dissout dans de l'acide chlorhydrique concentré. La solution qui
en résulte, amenée à l'ébullition, laisse un résidu de chlorure dont
on peut faire usage.

En mélangeant le chlorure de vanadium, j'ai fait une solution
concentrée en la laissant au repos et l’agitant de temps à autre pen-
dant un jour ou deux, jusqu à ce que l’eau ait fondu tout ce qu'elle
peut dissoudre, puis je filtre.

Habituellement, j'ajoute 30 grammes de chlorure de vanadium à
180 grammes d’eau.

Le résidu de vanadium, quand il est sec, peut être séparé du filtre
de papier et mis à dissoudre dans de l'acide chlorhydrique fort.
Cette solution d'acide chlorhydrique et de vanadium, affaiblie par
une addition d’eau, peut être employée à réduire les impressions au
bromure trop venues et, dans certains cas, on améliore ainsi consi-
dérablement les épreuves.

Avant de décrire une méthode de virage, il convient d'indiquer
quels sont les révélateurs les mieux appropriés à l'impression des

 
 

 

 

 

 

— 360 —-

images au bromure, et selon moi la préférence doit être accordée
aux amidols.

Le révélateur à l'oxalate ferreux convient à la plupart des tons,
excepté aux verts.

Un des points importants dans le virage, par cette méthode des
épreuves au bromure, consiste dans le choix d'un papier qui con-
tienne très peu de fer, si l’on désire que les épreuves aient des
blanes parfaitement purs.

Diverses sortes de papiers, quelques soins que vous preniez, lais-
seront des blancs plus ou moins teintés.

Dans la majorité de mes expériences, j'ai fait usage des papiers
Wellington et Ward, ef j'ai trouvé qu'ils avaient toutes les qualités
désirables.

Ils donnent des blancs clairs et ne donnent lieu à aucune forma-
tion d’ampoules.

Ces observations concernent les papiers au bromure forts aussi
bien que les papiers mats ou brillants.

Quant à la vigueur d'impression des épreuves au bromure, la
plus convenable est celle qui donne les meilleurs effets en noir et
blanc, vu que si les opérations subséquentes sont bien dirigées, ù
n’en résulte ni intensification, ni réduction.

Une des plus grandes Fee dans le virage des images au bro-
mure est celle qui concerne l'insuffisance du lavage des images, car
si l'on a laissé subsister la moindre trace d’hyposulfite de soude, elle
agit comme un agent réducteur énergique et laisse une place affai-
blie là où a été laissé l'hyposulfite, et comme conséquence une perte
dans le ton et la vigueur.

Il est un autre point sur lequel il est nécessaire d'appeler l’atten-
tion; il est d'une importance extrême de connaître l'état de concen-
tration de l'hyposulfite du bain éclaircissant de l'impression ori-
ginale.

Si l’on fait usage d’un bain d’hyposulfite faible, il importe peu
que vous y laissiez l'épreuve plus ou moins longtemps, il ne s’y
forme pas même une certaine somme d'hyposulfite d'argent soluble.

Ce n'est pas appréciable dans l'épreuve terminée, mais quand
elle est placée dans le bain de vanadium, toutes les fois que le com-
posé insoluble d'argent s’est formé, il laisse une partie correspon-
dante sur laquelle l’agent réducteur n'agit pas ; on ne peut l'enlever
et l’image est détériorée. Dans ma propre pratique, je fais une solu-
tion saturée d’hyposulfite de soude et j'ajoute une quantité d’eau
égale, cette méthode supprime toute possibilité de voir se former
un sel d'argent insoluble.
— 361 —

Voici la composition de la solution réductrice :

Solution saturée de chlorure de vanadium. . . 8 gr.
Pyrophosphate de potassium . tr

Ferrycianure de ARE be LE N —
Hausse nai SE LION 00 1

On dissout d’abord le sel alcalin dis environ 320 c.c. d’eau en
y ajoutant la solution de chlorure de vanadium, puis on dissout le
ferrycianure de potassium dans environ 64 c.c. d’eau et on l’ajoute
à Ja précédente solution.

Le résultat est un liquide clair d’une couleur ambrée qui restera
frais et actif pendant au moins deux à trois mois, de telle sorte
qu'on peut s'en servir constamment à l’occasion, à sa convenance,

sans détérioration, et qui devient seulement inutile quand il est
épuisé.

Une solution de 320 c.c. réduit entre 60 et 100 épreuves du
format quart de plaque, de telle sorte que, bien que le vanadium
soit coûteux, il suffit d’une si petite quantité qu'en fin de compte
il constitue un agent de réduction à bon marché.

L’épreuve se réduit dans environ dix minutes et doit ensuite être
lavée à l'eau courante pendant quinze minutes ; si ce lavage n’est
pas fait complètement, les blancs se trouveront salis lors des opé-
rations subséquentes.

Aussitôt après le développement on peut procéder immédiatement
au redéveloppement.

Si l'épreuve est maintenant immergée dans la solution d’un sel
métallique avec addition d’un peu d’acide chlorhydrique faible, elle
se redéveloppe ; mais certains métaux seulement conviennent pour
avoir une image d’un aspect agréable.

Parmi ces derniers, les plus importants sont:

Le sulfate de fer, le chlorure de fer, nitrate ou chlorure d’urane
et chlorure de cuivre.

Le sulfate de fer produit des tons bleus et l’on fait le mélange
comme il suit :

Sulfate de fer. . . ro  HOrere
Solution ne chlohydrique à 40 de 400 . : 8 c.c.
aura er HJOUNCICs

Le virage dans ce bain est très he et il est complet au bout
d’une heure environ.

On lave alors et on place te pendant quelques minutes,
dans le bain d’acide chlorhydrique dilué, puis on rince à l’eau.

Les tons verts bleuâtres sont obtenus par la solution suivante :

Solution de chlorure de fer à 10 p. cent. . . 4 gr.
Solution d’acide Ras à “0 p. cent . 8 —
Eau + . . «+ 320 —

 
— 362 —

Le complet développement exige environ deux heures. On peut
y laisser l'épreuve plus longtemps sans qu'il se produise le moindre
renforcement.

Les tons bleus produits par le. sulfate de fer sont assez stables et
ils exigent un lavage considérable, mais quant aux tons verts,
bleuâtres, les épreuves se détériorent si on les lave beaucoup, aussi
je me borne à les rincer dans sept à huit eaux successives,

Si les blancs sont tachés par suite d’un lavage insuffisant après
la réduction, l'épreuve ne doit pas être rejetée, car en la frottant
avec du coton imprégné d'une solution à 5 p. cent de carbonate de
potasse, les taches peuvent étre enlevées.

Si l’on désire produire une image bleu pâle, cela est facile à faire
en plaçant l'épreuve bleue déjà indiquée dans une faible solution de
carbonate de potasse qui blanchit l'épreuve, puis on vire de nouveau
dans la solution de chlorure de fer.

Le chlorure de cuivre produit une épreuve de couleur rosée ou
brun rosé, si l'épreuve a d'abord été développée avec de l’amidol,
mais si elle a été développée avec une solution d'oxalate ferreux,
il en résulte une épreuve de couleur brun chocolat.

La solution s'obtient ainsi qu'il suit:

Solution à 40 p. cent de chlorure de cuivre. 4 gr.
Solution à 10 p. cent d'acide chlorhydrique. 8 —
AU ON Re Re AA UE 320 —

Dans ce cas, le développement pour être complet exige environ
denx heures, mais le virage se produit bien plus rapidement au
sein d’une lumière brillante.

La solution de nitrate d'urane ou de chlorure est préparée comme
il suit :

Nitrateh dUrANES ES 0 en + SCO 3 gr.
Solution à 10 p. cent d'acide chlorhydrique. 8 —
Pa au PE UE ERA Da 320 —

L'épreuve réduite dans cette solution se développe rapidement
dans une vive lumière en prenant un ton rouge brun brillant.

Les solutions ci-dessus se conservent très bien pendant plusieurs
jours et elles peuvent être employées plusieurs fois.

Si l'épreuve virée au nitrate d'urane est placée dans la solution
de chlorure de fer, elle tourne graduellement au bleu vert.

Les procédés de virage par les sels métalliques et des acides sont
très intéressante et donnent de beaux résultats, mais ils ne sont pas
aussi importants que les procédés de virage avec le sel de Schlippe
que je vais décrire, parce que par ce sel nous pouvons obtenir des
couleurs très stables. L'épreuve réduite immergée dans une solu-
tion à 5 p. cent de sel de Schlippe prend une coloration rouge jau-

 
— 363 —

ntre ; elle est alors transférée sans aucun lavage dans une faible so-
lution d’ammoniaque pour empêcher les blancs de se colorer.

Après un séjour de dix minutes dans l'ammoniaque, l’image peut
être lavée pendant quelques minutes à eau courante, puis elle est
développée avec des solutions faibles de sels métalliques. Pour les
bromures forts, le plus important d’entre eux est le chlorure de
cuivre de la force ci-dessus indiquée avec addition d'acide chlorhy-
drique faible.

Dans quelques minutes on remarque un changement de couleur
dans l’image et, dans environ une heure, elle prend une coloration
d'un rouge brun chaud ; mais si l’on désire un ton plus intense, il
faut laisser l'épreuve plus longtemps dans la solution et elle prend
alors une teinte brune plus foncée.

Il ne se produit aucune modification après le lavage ou l’exposi-
tion à une lumière vive, si l’on a accordé au virage une durée suf-
fisante ; mais si l'on désire oblenir une valeur plus légère on doit,
après le lavage, laisser l’épreuve dans de l’hyposulfite faible pen-
dant quelques minutes, des composés d'argent qui n'ont pas été
actionnés seront ainsi dissous.

On produit des tons plus chauds en faisant usage de chlorure de
platine dans les proportions ci-après :

Solution de chlorure de platine à 5 p. cent . . 4 gr.
Solution d’acide CHIPS APS à 10 P. cent: 8 —
Éargesrer 10 320%

L'image, rouge a en ce cas, se transforme d’abord en un
beau rouge, puis en brun léger et, finalement, en un brun rougeûtre
intense.

Si l'on désire arrêter le virage avant la production de la couleur
intense finale, l'épreuve doit être fixée à l’hyposulfite.

Un résultat semblable est obtenu en faisant usage d'une solution
de chloroplatinite de potasse.

Pour cela on dissout 8 grammes de ce sel dans 32 grammes d'eau
et l’on emploie environ 8 grammes de la solution pour 320 grammes
d’eau.

Les résultats définitifs du virage par le sel métallique sus-men-
tionné sont parfaitement exempts de doubles tons. Ces tons, qu'on
ne doit pas désirer, sont produits avec le chlorure d’or ou le chlo-
rure de palladium.

Pour un court contact le papier préparé au chlorure de platine ou
au chloroplatinite de potasse donne de brillantes couleurs, surtout
dans les valeurs du rouge brun.

Pour des bromures intenses je préfère la couleur HE par le
chlorure de cuivre.

 
 

 

 

 

— 364 —

Ce dernier sel donne de très beaux résultats dans les agrandisse-
ments. La couleur obtenue n’est pas attaquée par les acides, par les
alcalis ou la vive lumière.

Un brun chaud agréable est produit avec du sulfite d'ammonium;
il faut en ce cas faire usage d'un agent réducteur modifié en substi-
tuant au tungstate de potasse du pyrophosphate de potasse. Le
résultat estune épreuve d’un riche brun ou sepia verte.

Pour produire cette couleur je fais usage de l'agent réducteur
ci-après :

4° Bisulfate de potasse. + + «+ + + . 16 gr.
9° Pyrophosphate de polasse. . . . : +. : 4 —
30 Solution saturée de chlorure de vanadium . 8 —
4° Ferricyanure de potassium . . . . : . 6 —
SAS CN NU een aie. ti EM OUN

Dans cette solution la réduction se produit plutôt plus lentement
en laissant une image d’une couleur vert pâle.

L'épreuve réduite est bien lavée pendant environ une demi-heure,
puis immergée dans la solution suivante :

Soiution de perchlorure de fer à 10 p. cent. . 4 gr.
Solution d'acide chlorhydrique à 10 p. cent . 8 —
AU Rd HR ET IE RER ER Se SUR

Graduellement, l'image devient d'un vert brillant avec tous les
détails très nets. Quand on a atteint cet effet, l'épreuve est bien
lavée, mais non maintenue longtemps dans une eau courante, sans
quoi l’épreuve perd de sa valeur.

Aussi loin que mes recherches soient allées, elles tendent à mon-
trer que l'image réduite est un mélange de ferricyanure d'argent
et de chlorure d'argent, car il est évident que le développement par
le fer, l'uranium ou le cuivre, produit des couleurs seulement
légèrement différentes de celles obtenues par les méthodes connues
sous le nom de procédés au cuivre, à l'urane, et au ferro-prussiate.

Quant au procédé de virage ultérieur après l'application du sel
de Schlippe, je le considère comme d’une grande importance. Les
couleurs sont très claires et bien définies sans intensification ou
affaiblissement par rapport à l’origine, et elles supportent n'importe
le traitement qu'on peut leur faire subir ; un grand avantage de ce
procédé de virage est de fournir tel nombre qu’on peut désirer
d'images d’une couleur presque identique, chose qui a été jusqu'ici
fort difficilement atteinte.

L'épreuve réduite peut être redéveloppée avec de l'hydroquinone
faible qui produit des couleurs agréables, mais, dans ce procédé, les
divers modelés n’ont pas toujours des valeurs identiques. Dans les
épreuves à projection les couleurs sont très brillantes, sans aucune
= 308

tendance au voile, etun brun très riche, clair dans les grandes
lumières, peut être obtenu avec la plus grande facilité, en virant
avec le sel de Schlippe, suivi d’un traitement avec un sel minéral et
un acide.

(The Amateur Photographer.)

Simplification du procédé Lippmanrn.

Parmi les grands obstacles à l’expansion du procédé Lippmann,
se trouve l'obligation de faire usage d'un châssis plein de mercure
pour la nécessité de préparer les plaques chez soi.

Le premier de ces obstacles se trouve supprimé par la communi-
cation faite par M. Rothé à l’Académie des Sciences de Paris, avec
production, à l'appui, d'excellents spécimens obtenus par sa
méthode.

M. Rothé a dit qu’il était impossible de faire disparaître une
couche d’air extrêmement mince qui doit toujours exister entre la
surface de la gélatine et celle du mercure, et que des ondes sta-
tionnaires étaient formées par cette couche d’air seule, et il a vérifié
son assertion par des essais pratiques, en plaçant une plaque Lipp-
mann, le côté de la glace tourné vers l'objectif dans une chambre
ordinaire ; il a obtenu ainsi de bonnes reproductions de spectre,
d’un perroquet, d'oiseaux et de fleurs.

Hermann Krone, en 1891, a dit également que le miroir mereu-
riel était inutile ; il plaçait simplement un morceau de velours noir
au contact de la couche, mais il attribuait la formation des ondes
stationnaires aux ondulations de la glace; il concluait à une action
ayant des rapports avec le halo.

Quant à la durée des poses par M. Rothé, elles sont, ainsi que
cela a toujours lieu dans ce procédé, très longues, par exemple, de
trente minutes pour un objet en plein soleil, de deux heures pour
le même objet dans une chambre; et de douze minutes pour le
spectre d’une lampe à arc.

Le révélateur employé est une faible solution d’oxalate ferreux,
et l’image est blanchie avec du bichlorure de mercure, puis encore
noircie par de l’oxalate ferreux.

Un des défauts de ce procédé consiste dans l’absence d'un bon
sensibilisateur pour le rouge.

Il semblerait que le mélange de cyanine et de glycine rouge de
Neubaus, ou peut être le violet de méthyle de Lippmann, seraient
bien satisfaisant, mais on désire qu'un expérimentateur essaie

 

 
|
|
I

 

 

— 366 —

les nouvelles isocyanines dans cette intéressante voie photogra-

phique.
(British Journal of photography.)

——— 2 VND M MDOD BE ——

DIVERS

Récompense accordée à la maison Goerz, à Saint-Louis

Nous avons déjà annoncé la récompense accordée à la maison
Goerz, à Saint-Louis.

Indépendamment des instruments de sa fabrication : trièdre-
binocles, double-anastigmats, appareils pliants, lunettes panora-
miques et de batterie ete.ete., la maison Goerz exposait des machines
à tailler et à polir en fonctionnement, de sorte que chaque visiteur
pouvait se faire une idée exacte des différentes étapes de la fabri-
cation de l’optique.

Déjà en 1896, lors de l'exposition de l'industrie à Berlin, la mai-
son Goerz a reçu la médaille d'or et de l'Etat prussien.

Séances de démonstration du procédé au platine
chez MM. Poulenc îrères

Le jeudi 24 novembre, ont eu lieu chez MM. Poulenc frères, dans
leur magnifique succursale, n° 19 de la rue du Quatre-Septembre,
des séances de démonstration du procédé au platine. Le monde
photographique y avait été gracieusement invité.

Plusieurs séries d'expériences se sont succédé en présence d'une
nombreuses assistance vivement intéressée,

L'ensemble du procédé, tel qu'il a été montré, ne diffère pas de
celui que connaissent la plupart de nos lecteurs, toutefois il a été
perfectionné par quelques tours de main, notamment par l'addition
au bain développateur de quelques gouttes de bichromate de potasse,
pour mieux régler la venue de l'image, augmenter les contrastes.

Ce procédé offre, on le sait bien, le grand avantage de fournir
— 367 —

des épreuves durables, vu l'inaltérabilité du platine; aussi peut-on,
ainsi que cela a été dit et expérimenté, en user pour des tirages
d'images sur tissus susceptibles d’être ensuite lavés tout comme
des mouchoirs, sans que les images subissent la moindre atteinte.

Les impressions sur toile sont d’un effet charmant, et elles peu-
vent avantageusement remplacer celles sur papier, vu la conserva-
tion mieux assurée des tissus, et la possibilité de les lessiver en cas
d'altération de la propreté par la poussière et par des contacts salis-
sants.

Au point de vue documentaire, on comprend tout l'intérêt que
peut avoir cette constatation.

D'une façon générale, le procédé de tirage au platine est tellement
facile qu'il convient d'en vulgariser l'emploi, vu surtout les beaux
tons noir bleu qu’il donne et la possibilité d’effectuer des tirages
sépia.

C'est là le but poursuivi par MM. Poulenc frères. La bonne
impression emportée de chez eux à la suite de ces démonstrations
Si probantes, contribuera puissamment à développer davantage
cette méthode de tirage photographique ; nous ne saurions, pour
notre part, trop engager les amateurs à entrer dans cette voie.

Nous ne pouvons que remercier MM. Poulenc frères de l’excel-
lent accueil fait par eux à leurs invités, et de leurs efforts pour
vulgariser une des plus intéressantes méthodes d'impressions photo-
graphiques.

Ro ———

SOCIÉTÉS

Société d'Encouragement à l'Industrie nationale
Prix du marquis d'Argenteuil

Dans sa dernière séance, le Conseil d'administration de la Société. d'En-
couragement a décerné à MM. Auguste et Louis Lumière le prix de M. le
marquis d'Argenteuil pour leurs beaux travaux et les applications indus-
trielles de leurs savantes recherches.

Ce prix, qui est représenté par un don de douze mille francs, est la juste
récompense des incessants efforts faits par MM. Lumière dans la voie du
progrès de toutes les branches de la photographie. Nos lecteurs connaissent
les productions multiples de la maison Lumière et lexrs études scientifiques

 

 
 

— 368 —

que nous sommes heureux de publier au fur et à mesure de leur commu-
nication, ils applaudiront done de cœur au choix de la Société d'Encou-
ragement, il ne pouvait être plus heureux.

—— 2m ————

EXPOSITIONS

Exposition spéciale de photogravure.

Le Conseil de l'enseignement organise pour 1905, au South Kensington
de Londres, une exposition internationale, spéciale et exclusive de photo-
gravures monochromes et polychromes.

La date précise en sera ultérieurement indiquée.

Le correspondant honoraire pour la France est M. Léon Vidal, à qui l’on
peut s'adresser pour tous renseignements concernant cette exposition.

D'ailleurs ‘une invitation va être adressée à tous les photograveurs
connus.

Le premier Salon du Photo-Club de Marseille

Au milieu d’une charmante affluence d'amateurs, s’est ouverte au Cercle
Artistique le premier Salon du Photo-Club de Marseille, organisé avec tant
de goût par MM. Paul Barlatier, notre distingué confrère; Platon, l'actif et
dévoué secrétaire, et notre ami J.-B. Jouvin. Nous constatons avec plaisir
que ces trois aimables personnalités ont prêché d'exemples en envoyant
des œuvres intéressantes : Dur Labour et Marine, de M. Barlatier, Pay-
sages, de M. Platon, et les deux scènes de genre : la Lecon de Grand'Mère
et les Deux Ages, de Jouvin, qui valent par beaucoup de poésie et d'esprit.

Supérieurement belles les « gommes » de M. Lafargue, évoquant des
dessins d’une expression rare. Sa tête d’enfant en sanguine oblient beau-
coup de succès. N'oublions pas les Paysages Alpestres, de Fernand Fabre,
si grandiose d'allure; fort gracieux les Moutons, de M. Mazurier ; exquises
de sentiments, les deux gommes de M. Gras; M. P. Marty expose des ma-
rines et paysages remarquables. Le Bain de mer et l'Italie, bromure de
M. Desortiaux, donnent l'illusion de deux fusains imprégnés d’une suave
atmosphère. Citons la pittoresque Vieille Rue, de M. L. Gros, et {e très
fantaisiste Vieux Politicien, de M. le docteur Félix, ainsi que ses paysages.

Le Salon étant international, plusieurs centaines d’envois sont arrivés de
tous côtés, composant .un ensemble très harmonieux de sanguines, bro-
mures, gommes, épreuves en deux ou trois couleurs, d’un effet chatoyant.
Entre ces nombreuses belles œuvres, signalons celles de MM. Schneider, Ha-
chette, Demachy, Bellivet, Regad, Mallet, Personnaz, Bucquet, Besson,
Puyo; de Mmes Binder-Mestro, Bucquet, Lagarde, et de MM. Roy, Requerbe,
Gerber, Le Bésue, Stoilber. ,

* Ce début affirme Lout de suite un succès complet, dont nous complimen-
tons les organisateurs.
Î “el VINCENT.

Le Gérant : Paur Bocsnez.

 

Jours. — linprimerie Paul Bousrez.

 
MONITEUR DE LA PHOTOGRAPHIE 13

 

EL. BELLIENT

CONSTRUCTEUR D'INSTRUMENTS DE PRÉCISION

NANCY — 17, Place Carnot, 17 — NANCY

 

   
   

 

 

 

F i
Grand Prix
] Paris 1900
Ï Hanoï 1902 |
i

Jumelle Stéréoscopique

 

 

 

 

JUMELLÉS BELLIENI

SIMPLES Er STÉRÉOSCOPIQUES

  
 
 
 
    
    
 
 
 
 

Avec décentrements iden-P
tiques des viseurs et des ob-Ë
jectifs. oi

Visée horizontale à à hauteur
de l’œil'; Fe

Grands angles inferchangea-f
bles à volonté: ba

TÉLÉ-OBJECTIF permet-b
tant la prise des vues à Jongue È
distance, ajustable sur tous les£
De ù

 
 

Jumelle 942 et 8x9

(Se:font en jumelle universelle)

  

Jumelle Stéréoscopique à 2 foyers

NOUVEAUTÉS — Appareil de poche 8<10

Notes pholographiques illustrées de 2240 photographies. Prix : 2 fr

 
44: MONITEUR DE LA PHOTOGRAPHIE

 

LIBRAIRIE GAUTHIER-VILLARS ET FILS, |
© | QUAI DES GRANDS-AUGUSTINS, 59, À PARIS. ]

GEYMET.— Traité pratique de gravure et d'impression sur
zinc par les procéGés héliographiques. ? vol. in-18 jésus; 1887. :
On vend séparément:

Tre PARTIE : Préparation du ZINC . + + + + + + + : UD.

Te PARTIE : Méthodes d'impression. — Procédés inédits. 3 fr.
FOURTIER (H.).— Les Lumières artificielles en Photographie.
Etude méthodique et pratique des différentes sources artificielles

de lumière, suivie de recherches inédites sur la puissance des
photopoudres et des lampes au magnésium. Un volume grand in-8,
avec 19 figures et 8 planches; 1895 . . a Eu A FR ONG:
LE BON (Dr Gustave). — Les Levers photographiques etla Pho-
tographie en voyage. ? Vol. in-18 jésus, avec figures; 1889. 5 fr.

- On vend séparément :
fre PARTIE: Applications de la Photographie à l'étude géomé-

 

NE : trique des monuments et à la Topographie. . . 2 fr. 15 c.
Ie ParTiE : Opérations complémentaires des levers photogra-
DHAUER A A se MA Siren ne 2 fr. 19 c.

MERCIER (P.), Chimiste, Lauréat de l'École supérieure de Phar-

nacie de Paris. — Virages et fixages. Traité historique, théo-

Æ rique et pratique. 2 vol. in-18 jésus; 1892. . + : .. : dore
On vend séparément:

jre Partie: Notice historique. Virages aux sels d'or. 20:19 0:
le Partie: Virages aux divers métaux. Fixages.. . ?2fr. 150.

© DOUNE Hits

92, Rue Viellle-du-Temple, 92
PARIS

 

 
   
        

 

MAISON FONDÉE EN 1827
Le este 0 0—

CHAMBRES D'ATELIER

LE d'a * à chariot mobile breveté
7 APPAREILS DONNADIEU
pour reproduire les

vues stéréoscopiques
hi

 Apparals d'Agrandissement
LANTERNE DE PROJECTION

OO BE

 

 

 

|
Ne

     

 

CATALOGUE FRANCO SUR
DEMANDE

TL,

 

 
 

MONITEUR DE LA PHOTOGRAPBIE 45

 

 

6 à a A A D D A A PA D En a Ta En PA Aa LE) a A à 6 dl 2 dla
DOCIéité Anonyme

e
À

 
    
   
 
  
   

pente :
se ete

Fr Ë.
ançaise ps

  
  

Jumelles

Réduites61/2X9,8X9 et9X12
à double décentrage

 

JUMELLES STÉRÉO-PANORAMIQUES

ATN07, 6518 et 8><18, modèle 1904, à grand décentrement et séparation automatique

JUMELLE STÉRÉOSCOPIQUE ‘“MINIMA ?”

la plus petite, la plus légère, la plus pratique.

CHAMBRES NOIRES DE TOUS MODÈLES

à main, d'atelier et pour industrie

AGGESSOIRES % PLAQUES ÿ PRODUITS

Fournitures générales pour la photographié
Prospectus spécial IN° 14 (gratis et franco).

@ Envoi du Gatalogue général contre 0 fr. 45 centimss en timbres-poste de tous pays — Frais de. poste
® covvvwvvvvvwwwv ever Vwwyw ?

PLAQUES ET PAPIERS

» ILFORD

EN DÉPOT CHEZ

r ®
4 ;
€ »
q D
x »
Francia’ }
Q
:
4
û
4 )
d
4 ;
5

Tous les Fournisseurs d'Arbicles Photographiques :

 

… LIBRAIRTE GAUTHIER-VILLARS

QUAI DES GRANDS-AUGUSTINS, 99, À PARIS
1.

LONDE (A.). — Traité pratique du développement. Étude rai-
sonnée des divers révélateurs et de leur mode d’eniploi. 3e édition,
entièrément refondue. In-18 jésus, avec figures; 1898. ?2fr. 75 c.

OUMOULIN. — La Photographie sans laboratoire. Procédé au
|gélatinobromure. (Manuel opératoire. Insuccès. Tirage des épreuves
positives. Temps de pose. Epreuves instantanées. Agrandisse-
ment simplifié. 9. édition, entièrement refondue. In-18 jésus,
avec figures; 1892, , . «eo o + + + à « is , fr 000.

 

 

 

 

 
 

16 MONITEUR DE LA PHOTOGRAPHIE

 

PARIS — 16, Rue Tronchet, 46 — PARIS
DÉPOSITAIRE POUR LA FRANCE ET LES COLONIES DES

Objectifs de J.-EX. D'ALILMEYEE, de Londres
Nouvel objectif Stigmatic, 56, Extra rupide pour appareils à main.
PHOTO-JUMELLES, STENO-JUMELLES, JUMELLES BELLIENI

Chambres noires à main pour instantanés, appareils complets
pour le voyage
OBTURATEURS DE. TOUS SYSTÈMES

Plaques et pellicules au Gélatino-bromure de toutes marques:
Papiers albuminés, Aristotypes, au Platine, «u Bromure, etc., elc.
Cartes et bristols de tous genres et de tous formats.
PRODUITS CHIMIQUES, ACCESSOIRES ET MATÉRIELS PHOTOGRAPHIQUES

LIBRAIRIE GAUTHIER-VILLARS

QUAI DES GRANDS-AUGUSTINS, 55, A PARIS (6)

TRAITÉE PRATIQUE DE PHOTOGRAVURE EN RELIEF ET EN CREUX,
par Léon Vinaz. In=18 jésus dé xyu-446 pages avec 65 figures et 6 DL
LOOP EME RE AIRE RU Rolle Te nn eee Lt Ont SD ET 00 0

Table des Matières.

J® PARTIE. Photogravure en relief. — Cuap. I. Clichés propres à la
Photogravure de sujets au trait. — CuAr. Il. Formation de la réserve à
la Surface des plaques à graver. Réserve au bitume de Judée. Réserve aux
mucilages bichrématés, — Cnar. Ill. Procédé de Photogravure en relief de
sujets au trait. Matériel. Plaques de zinc. Nettoyage et couchage de la plaque.

Impression de la réservé. Développement dé la plaque impressionnée. —
CuaP. IV. Gravure de la plaque de zinc. Morsures successives. Examen de

- état de la planche gravée avant le montage définitif. Retouche au grattoir.

Montage du bloc. Formules d'encres: Résultats aux divers états. — Cap. V.
Gravure en relief des sujets à demi-teinte. Historique, — Cuar. VL Æxécution
des clichés typographiques tramés. — Cu. VIL. Zmpression, développement
de la réserve et gravure de la plaque. — Gravure à demi-teinte sur Cuivre. —
Cap. VIII. Réserve à l'albumine avec saupoudrage pour Phototypogravure.
— Dr IX: Procédé de Phototypogravure à la colle de poisson ou procède
« emaul ». f

Il PARTIE. Photogravure en creux. — Cup. X. Considérations générales.
— Cuap. Xl. Clichés et réserve pour la Photogravure en creux de sujets au
trait. Réserve. — CHar. XII. Procédé de Photogravure à demi-teinte en
creux. Photo-aquatinte. Négatifs, Diaposilifs. Sensibilisation et impression de
lo mixtion au charbon. Grainage de la plaque dé cuivre. Cuisson du grain.
Développement du négatif à la surface de la plaque de cuivre. Bains propres
à la morsure; leur emploi. Retouche et achèvement de la planche gravée,
Aciérageetimpression. Mise au bain. — Cap. XIII. Photogravure’en creux par
voie de moulage: Préparation de la gélatine collodionnée. Collodionnage des
glaces’ Gélatine bichromatée. Formation de la couche de gélatine. Dessiccation.
Enlèvement des feuilles de gélatine. Insolation: Préparation du support pro-
visoire de la feuille de gélatine insolée en vue du développement. Développement
des feuilles impressionnées, alunage et formation des reliefs. Formation des
grains par divers moyens. Moulage des reliefs à grain. a

*APPENDIOE.

AR TRI ED Dre RS SE en She de CH É NES

 

 
 

MONITEUR DE LA PHOTOGRAPHIE 17

LIBRAIRIE GAUTHIER-VILLARS ET FILS,

QUAT DES GRANDS=AUGUSTINS, 55: A PARIS.

TRUTAT (E.). — Traité pratique des agrandisséments photo-
graphiques. ?° édition, revue et augmentée; ? vol. in-18 jésus,
AVEC ALIEN SUTES NAN TE AN ARRETE ARR AR EEN 5 fr.

On vend séparément :
Ire Partie : Obtention des petits clichés, avec 81 figures:
LIRE EE EE SR SEC Re SDS IPA TON CE
I1° Partie : Agrandissements, avec 60 fig.; 1897. 9 fr. 75 c.

QUÉNISSET (F.) — Les Phototypes sur papier au gélatino-
bromure. In-18 j. avec fig. et 1 pl. spécimen ; 1901. 4 fr. 25 c.

FOURTIER (H.). — Dictionnaire pratique de Chimie photogra-
phique, contenant une Ætude méthodique des divers corps
usités en Photographie, précédé de Notions usuelles de Chimie
et suivi d’une Description détaillée des Manipulations photogra-

. phiques. Grand in-8, avec figures: 1892.......:..44..12.1. 8 fr.

FOURTIER (H.).— Les Lumières artificielles en Photographie,
Etude méthodique et pratique des différentes sources artificielles
de lumière, suivie de recherches inédites sur la puissance des
photopoudres et des lampes au magnésium. Un volume grand
in-8, avec 19 figures et 8 planches; 4895..:,......... 4fr. 50 c.

MARTEL (E.-A.). — La Photographie souterraine. In-16 jésus
de vi-70 pages, avec 16 planches; 1903. . 1: 2.fr. 50:04

SOLLET(Ch.). — Traité pratique des tirages photographiques.
In-16 raisin de 239 pages, avec Préface de M. C. Puvo. . 4 fr.

Les Plaques

AN HOXCKHOE

AU GELATINO-BROMURE
AU GÉLATINO-CHLORURE
ORTHOSCOPIQUES

SE TROUVENT PARTOUT

et à la Maison de vente RAGPETET EC ER
94, Rue SAINT-LAZARE, PARIS

 

 

 

 
 

 

 

18 MONITEUR DE LA PHOTOGRAPHIE

 

 

 

LIBRAIRIE GAUTHIER-VILLARS ET FILS,

QUAI DES GRANDS-AUGUSTINS, 55, À PARIS.

 

Envoi franco dans toute l’Union postale contre mandat de poste ou valeur sur Paris.

TRAITÉ PRATIQUE

PHOTOLITHOGRAPHIE

PHOTOLITHOGRAPHIE DIRECTE ET PAR VOIE DE TRANSFERT.
PHOTOZINCOGRAPHIE. PHOTOCOLLOGRAPHIE. AUTOGRAPHIE.
PHOTOGRAPHIE SUR BOIS ET SUR MÉTAL À GRAVER. TOURS DE MAIN à
ET FORMULES DIVERSES.

Par LEON VIDAL,

Officier de Instruction publique, Professeur à l'École nationale des Arts décoratifs

UN VOLUME IN-18 JÉSUS, AVEC 25 FIGURES, 2? PLANCHES ET SPÉCIMENS
DE PAPIERS AUTOGRAPHIQUES ; 1893...:............ .:. 6 fr. 50.

———

Avant-Propos.

Sous le titre Photolithographie, se trouvent groupés dans ce Traité.
non seulement les procédés de Photolithographie proprement dite,
c’est-à-dire d'impression sur pierre avec l’aide de la Photographie,
mais encore les divers procédés de Photozincographie et de Photo-
collographie. Nous y avons ajouté l’Autographie, les principaux procé-

dés de décalque sur bois et sur métal à graver, et enfin des tours de

main et des formules diverses, utiles au photolithographe:

Les procédés de Photogravure en relief et en creux feront l'objet d'un
deuxième Traité, où ils seront décrits aussi complètement que possible,
et d'une facon pratique.

Nous réservons pour un troisième Volume la description des procédés

de reproduction et d'impression en couleurs, Soit directe, à l’aide de la

Photographie, soit indirecte, à l'aide de là Photolithographie, de la
Photocollographie et de la Photogravure, et applicables, plus spécia-
lement, à l'illustration du livre. et à la décoration céramique. Ce Traité
de Photochromie complétera l’ensemble de cette série d'Ouvrages
celatifs aux applications artistiques, scientifiques et industrielles de la
Photographie. L, V.

 

 
 

MONITEUR DE LA PHOTOGRAPHIE 19

 

0000002000000000000000000006000000000900000e

PLAQUES MARION

NOUVELLES PLAQUES ULTRA-RAPIDES P, S.

(Etiquette verte)
INSTANTANÉES (Etiquette brune) — ORDINAIRES (Etiquette jaune)

PRIX DE LA DOUZAINE :
6 1/2X9  Vérascopé °9X12 1318 1824

4 » 4 50 2 » 350 750

É0000066069006000006e

 

PAPIERS ET CARTES-POSTALES MARION

AU FERRO-PRUSSIATE (Tons bleus)
PHÉOGRAPHIQUE (Tons bruns)

Pur Simple lavage à l'eau
GATALO3UE, ÉCHANTILLONS et ÉPREUVES sur DEMANDE

GUIBOUT, MICHELET et GC, 14, Cité Bergère, PARIS (IK°)

©
000904000000 000000606000000000009060000000%00e

DDC
La Papeterie

BULLETIN OFFICIEL DE LA CHAMBRE SYNDICALE DES PAPIERS EN GROS

ET

L000006000900009000009%0060

Revue technique de l'industrie du papier

 

 

Direcreun-Gérant : Cu LHOMME, Ingénieur civil
9, rue Lagrange, 9

2

 

 

Abonnements France et Etranger : UN AN, 25 francs

 

ANNUAIRE DE LA PAPETERIE UNIVERSELLE

INDUSTRIELLE ET COMMERCIALE

22: Année 22% ; 22° Année

((Cessesescesescosocses

Pik1X : 6 francs (PORT EN PLUS)

 

®

DOI O0 DOO OEIL

 
PER RSR TT

Ben memememe AtmemtmAtA
_ewewe PeVI ww 000000000020000t meme me me meme ed
: 6

$ D
$ Double + à

| $  Hnastiqamat 6
EE OS. # Goerz

Type B
Série [b et Ic

F : 4,5

Objectif très lumineux pour
instantanés rapides (même par
temps pluvieux), portraits d’in-
‘térieur, projections, agrandis-
sementset reproductions, pho-
tographie trichrome, télépho-

tographie, ainsi que pour
saysages et architectures,

© A

+
WVeWew

 

4
we

 

 

 

Description spéciale grâtis

Catalogue général des objectifset
appareils Goerz franco sur demande,
Grand catalogue de luxe (240 pages
et 250 images (contenant tous les
appareils à mains, munis de Doubles

Bee 000000000050006006e Cr 7.

ww

 

mode 0 On @

à à

En Vente dans toutes les bonnes maisons d'articles photographiques ou chez ÿ

$ CP. GOERZz.
6 OPTIQUE DE PRÉCISION +

@
6 PARIS — 22, Rue de l'Entrepôt, 22 4
® ‘ li
À € New-York : 52 East Union Square. Berlin-Friedenan. Londres : 4/5 Holborn-Cirous, B. €. °D

Rte memeame mm BéomehemMemeame
ds DOI +40000%00000000e DCR ST A

{

 

 

 
 

=

MONITEUR DE LA PHOTOGRAPHIE 21

 

DEMANDES ET OFFRES D'EMPLOIS ‘

 

| EMPLOIS NOMS ADRESSES (2) OBSERVATIONS

 

 

 

DEMANDES 6)

 
  

 

 

 

 

 

Opérateurs RARTHÉLEMY. 234, boulevard Voltaire,
Retoucheurs, 1 24 rue Montmartre.
| 112, boulevard Rochechouart.
| où kLDER, 107, avenue de Neuilly.
| DELUCRE. 3, rue Petiou,
| HAUSEN. 75. passoge Brady.
LE POTTLER. 201, Boulevard Malesherhes.
Opérateurs, MEGNEROL. 30, rue Réaumur,
LEGRAS. 130, rue Oberkampf.
Retoucheurs. GOLDMAN. 23, rue le Condé.
Retoucheurs ANGLAY. 12, rue Girardon.
en noir | DUREL. 10, rue du Solitaires,
Pastel, Peinture | ScHxonrk. 112) boulevard Rochechouait.
à l'huile
Reloucheurs.
Tireurs.
Tireurs LEUNER. 20, rue de Trevise.
HENRIQUET. 30, rue Nollet.
OFFRES ï
Ketoucheurs GLARET. 2, rue de Blgal (Asnière ). dl
pour MIGNEAUX. 76, rue du Temple. ; À
agraudissenients | GIROND. 5, rue Charpentier (Bois-Colombes). j
DEsBots, 33, cité des Fleurs. 4
DANDRÉA. 36, rue dé la Fontaine au Roi. :
BARBARIN. 34, tuelNotre-Dame de Lorette.
TARCHI. 88, rue d'Angoulême.
| Tireurs.
| Opérateurs
retoucheurs
| imprimeur,
| Phototypeur.
‘ < LS LENS
(1) * Pratiquent aussi..Le collodion. ! Le charbon: *** Le charbon et Je collodion. Û tÿ
2) Ou indique le département que lorsqu'il y a doute sur la ville; rien pour PARIS. Ve
di) Adresserles demandes d'insertion, avec un timbre pour l8 réponse, à M. Charles GRAVIER

1.rue des Moines, Paris.

i > PA

 

 
 

 

 

 

 

22 MONITEUR DE LA PHOTOGRAPHIE

 

AAMMII000080000 MM MmMMME
EXPOSITION UNIVETE SECTION DE PHOTOGRAPHIE

— GRAND PRIX

Spidos

ET

®

   
    

 

 

Stéréospidos
GAUMONT
A décentrement et virée
simplifiée

Appareils munis des plus
récents pérfectionnements

DERNIÈRE NOUVEAUTÉ

SE : Stéréospidos Gaumont
Panora HAS FA utomatique

Brevets D. M. R. et BELGE

 

Mare

Notices franco sur demande

L, GAUMONT et C*, Ingénieurs-Constructeurs
57, Rue Saint-Roch, PARIS (4°)

ywwwe0000000000000 800000000006 00 Tv w

(BEM 0000000 MAMI00 000000 MMM M

LIBRAIRIE GAUTHIER-VILLARS

QUAI DES GRANDS-AUGUSTINS, 55, À PARIS (6°)

LA PHOTOGRAPHIE DES DÉBUTANTS. Procédé négatif ou positif, par
LEON VipaL. In-8 jésus, avec 22 figures dans le texte; 1886. 2 fr. 50 c.

Extrait de la Table des Matières.

Plaques et papiers négatifs sensibles. Choix des appareils. Insolation des
couches sensibles’ Développement, fixage, alunage et lavage des négatifs. Ren-
forcement, réduction; vernissage et retouche des népatifs. Redressement des
négatifs à l’état pelliculaire. Impressions positives sur papier salé et aluminé.
Impressions diréctes et photomécaniques. Montage let retouche des épreuves
posilives Photographie instantanée. Emploi, d’un ‘appareil photographique de
poche. Agrandissements à la lumière artificielle. \

TRAITÉ, PRATIQUE DE PHOTOTYPIE ou Impression à l'encre grasse
sur couche de gélatine, par Léon Vinaz. In-18 jésus, avec belles figures
sur bois dans le texté et spécimens ; LOTO AA AM MA NT ER OE USE Sfr

Extrait de la Table des Matières.

Utilité de la Phototypie. — Résumé historique. — Glichés propres à la Pho-
totypie. — Diverses méthodes de renversement, — Supports. — Choix et
arrangement des glaces. — Supports de la couche imprimante autres que le
verre. — Préparation des couchés sensibles. — Etuve pour dessiccation rapide

L des plaques. — Insolation; immersion dans l'eau; alunage: — Mouillage de la
couche sensible avant l'impression. — Presses pour impressions photypiques. —
Papiers convenant aux tirages phototypiqués: — Encrage et rouleaux. — Tirage.
à la presse, — Retouche. — Vernissage. = Applications de la Phototypie. — Pro-
duits et*ustensiles nécessaires. — Photomètre. — Appendice.

VV É000000000 0000000000 PT

 

 

 
|
|

MONITEUR DE LA PHOTOGRAPHIE 93

 

 

 

LIBRAIRIE GAUTHIER-VILLARS

QUAT DES GRANDS-AUGUSTINS, 55, A PARIS (6°)

 

Le TRAITÉ PRATIQUE DE PHOTOGLYPTIE avec et sans presse hydraulique,
spar Léon VipaL. In-8:jésus, contenant 2 planches photoglyptiques hors
texte et de nombreuses gravures dans le tèxte; 188r........., GiT,

Extrait de la Table des Matières.

| Photoglyptie avec la presse hydraulique : Définitions. Brevet Woodbury.

Plan de ce traité. Diverses opérations qui constituent l’ensemble de la Photo-

| glyptie. Clichés propres à la Photoglyptie. Collodionnage des glaces. Prépara- {
| tion de la gélatine bichromatée. Insolation. Préparation et application des

couches de vernis au caoutchouc. Développement à l’eau chaude. Dessiccation.

Alunage. Retouche du relief. Contre-moulage: Encollage et satinage. Encre et

presse photoglyptiques. Calage du moule sur la presse. Impression des épreuves
photoglyptiques. Séchage, fixage et retouchage. — Photoglyptie sans la presse
hydraulique : Choix et agrandissement du cliché négatif. Préparation et sen-

sibilisation de la mixtion spéciale. Son application contre le support. Déve-

loppement des reliefs. Contre-moulase métallique. Cuivrage du dos du moule. :
Enlèvement et retouche du moule. Tirage. Parallèle entre les deux procédés. {

 

— Autres procédés de Photoglyptie. Applications diverses de ce mode
d’invpression : Appareil imprimant d’après des creux métalliques (obtenus à
l’aide de la photographie) avec de l’encre gélatineuse, Perfectionnements de
Woodbury. Blocs pour imprimer le filigrane.dans la pâte du papier. Procédé de
moulage de Re. Moules de Warnerke en métal de Spence. Applications actuelles
et possibles de la Photoglyptie. — Votes.

 

MÉDAILLE D'ARGENT, PARIS 1892

 

PAPIERS
PHOTOGRAPHIQUES

 

 

Papier an gélatino citrate d'argent.
Papier albuminé (sensible et uon sensible).
. Papier brillant celloïdine:
Papier mat celloïdine (ton platine). :
Cartes postales sensibles, Soie sensible, etc.

VENTE EN GROS : Usine à vapeur, 448, rue de la Tombe-Hssoire
| b PARES %
\

 
 

 

 

 

 

  

   

?

MONITEUR DE LA PHOTOGRAPHIE

 

CIBRAIRIE GAUTHIER-VILLARS

QUAI DES GRANDS-AUGUSTINS, 55, A PARIS (66)

TRAITÉ PRATIQUE DE PHOTOCHROMIE, par Léon Vinaz. Volume
in-18 jesus de vii-337 pages, avec 96 figures et 14 planches en cou-
JOULASELOOE s  neire Ae D er NN RER Ne ha 7 IDE OO) C:

Table des Matières.

INTRODUCTION. Etude de la lumière et de la couleur. Spectroscope à main,
sur pied, pour chambre noire. Chambre spectrographique. Principes de l’ac-
tion du spectroscope. Réfraction. Dispersion. Principes des chromoscopes et
chambres trichromes. — Guap. I. Considerations générales sur les couleurs.
Définition de la couleur. Spectre. Décomposition de la lumière blanche.
Spectres divers. Couleurs complémentaires. Division conventionnelle du
spectre donné par le prisme et espace occupé par chaque couleur. Division
conventionnelle du spectre donné par un réseau de diffraction: Espaces
occupés par chaque couleur. Longueurs d'onde en 5560 de millimètre.
Pureté, luminosité et teinte de couleurs. Tableau de quelques luminosités,
de teintes etdes quantités de lumière colorée contenues dans/1000 parties de
lumière solaire blanche. Gourbes, d'absorption. Lumière blanche et réfléchie,
Elle est formée de couleurs pigmentaires. — Cunar. II. Théorie des couleurs.
Couleurs fondamentales de David Brewster. Erreur démontrée. Expérience
de Rood. Courbes dé Maxwell. — Guar, III: Historique de la photographie
des couleurs. Travaux de E. Becquerel, de Poitevin et de Niepce de Saint-
Victor. Découverte Lippmann. Méthode de Clerk Maxwell, de Henri Collen:
Méthode de Louis Ducos du Hauron et Ch: Gros. Explication de M. Davanne
à ce sujet. Lettres de Ch. Cros et de Ducos du Hauron déterminant d'une
facon précise les questions de priorité. Résumé de la méthode de Ducos du
Häuron, de Cros. — CHaAp. IV: Reproduction directe des couleurs, méthode
interferentielle. de M. Lippmann: Méthode opératoire. Elude du même
sujet par MM: Lumière. Leurs formules d’émulsion, Leur, dispositif pour pro-
jections. Suggestion relative à un procédé d'impression par la méthode inter-

_ férentielle. — Cnar. V. Photographie indirecte des couleurs. Spécification

des procédés indirects. — CAP. VI Æcrans colorés ou milieux sélecteurs
propres à l'analyse des couleurs! Décomposition de la lumière. blanche:
Rôle des trois écrans colorés. Utilité du chromoscope comme moyen de con:
trôle. Préparation des écrans. Ecrans Sanger Shepherd. Matières colorantes à
employer. Ecrans mobiles interchangeables à l’intérieur de la chambre noire
en arrière de l'objectif. Emploi des vitroses pour écrans minces. Ecrans
au collodion. Guves pour milieux colorés: Plaques sensibles, leur déve-
ponte Leur essai sur gammes colorées. Appareils spéciaux. — Cnap. VIT.
oyen de synthèse optique. Photochromoscope. Dosimètre des couleurs. *
Lanterne triple pour trichromes. — Cnap. VIIL. Autres moyens de synthese
optique. Méthode de M} Joly, de M: Brasseur, de M. Mac Donoueh, de
M. Wood: — CuaP. IX. Procedées de, synthèse par absorption. Procédé tri-
chrome sur pellicules. — Cxar. X. Photographie des couleurs de MM. Au-
gusle et Louis Lumière. — Cuar. XI. Reproduction en couleurs ävec des
pigments colorés solides. Premières épreuves trichromes de cette sorte. —

* Car. XII. Application des procédés photomecaniques à l'impression des

épreuves en Couleurs. Photocollographie. Photo-aquatinte, Phototypographié.
Châssis rotatif à trames. Diaphragmes spéciaux: Décomposition d’un chromo=
gramme tramé. — CxAr. XIII: Utilité d’une quatrième impression et cas
divers justifiant son emploi. Presse à quatre impressions de MM. E. Lambert
et Cie. — CAP. XIV. Diagramme des couleurs combinées. Gharte des trois
couleurs de M.J.-G. Warbury. — Ox4p. XV. Couleurs primaires du spectre
etcomplémentatres pour positifs. Sensitomètre Chapman Jones. — Cxar. XVI.
Applications. APPENDIGK- i ?

 

 

 

 

 

 
 

 

LIBRAIRIE GAUTHIER-VILLARS,

QUAI DES GRANDS-AUGUSTINS, 55, À PARIS (6°).

MASKELL (Alfred) et DEMACHY (Robert). — Le Procédé 4 la
gomme bichromatée ou Photo-aquateinte. Traduit de l'anglais
par C. DEvANLAY. In-18 jésus, avec figures: 1898..... 4 fr. D c.

MASSELIN (Amédée), Ingénieur. — Traité pratique de Photo-
graphie appliquée au dessin industriel, à l'usage des amateurs,
ingénieurs, architectes et constructeurs. 2 édition. Nouveau
tirage avec un Appendice sur la Collotypie (méthode d'impres-
sion aux encres grasses), par G. BouRON, Contremaître dessina-
teur de la Marine. Petit in-8, avec figures ; 1899... 4 fr. 50: ce.

SIMONS. — Traité pratique de Photo-miniature, Photo-pein-
ture et Photo-aquarelle. 2 tirave. In-18 jésus; 1892. 1 fr. %5 c.

KLARY, Artiste photographe. — Traité pratique d'impression
photographique sur papier albuminé, In-18 jésus, avec fig.]:
ARS ee cote fr. 50 c.

KLARY. — L'éclairage des portraits photographiques. Hinploi
d'un écran dé tête mobile et coloré. 7e édition, revue et augmentée
par HENRYGAUTHIER: VILLARS.In-18jés.,av.fig.;: 1902. 41 fr. 75 c.

TRUTAT (E.). — La Photographie animée, avec une Préface
sue MAREYy. Un volume grand in-8, avec 146 figures et { planche;

OR Me ete etre SR Re le ne ere et oi ler ter lie el es NOT

TRUTAT (E.). — Dix Lecons de Photographie. Cours professé au

Muséum de Toulouse. In-18 jésus, avec figures; 1899. 9 fr, 750.

 

 

 

 

 

RER ES À À À dé dd dù de D de de de LÈLÈS D A À À hd db hdd D A De q
a A ds DÉROSEEEE ANS RE = EE -  — qe
Î * ge
# NOUVEAUTES PHOTOGRAPHIQUES
$1) PLAQUES AU BROMURE (hande rouge) PAPIER MAT |
# Nouvelle émulsion, rapidité sans VÉLOUTÉ |
€ précédent. à“noirci : |
€ Prix de notre Tarif sans aug- A Sete |
£ TAN AORRARES OI lestons noirs, |
é $ sépia sanouine les
€ 612x9 912 13x18 Plus artistique
si 0,90 4,90 8,20 La poche, 75 c.:1a main, 20 fr. by
|“ PERRON
€!
[PAPIER AU LE CELER
CITRATE F2 Gontinuateur d'impression 1f
POUR LE PAPIER MAT VELOUTÉ
La pochette. . . . . . 60 cent. Ti ; : ee
rage rapide, suppression du vi-
: La main. ......, 47 fr. OQ rage, développement en plein
our.
$ re : Letflaconss meet fe
N Pour 100 épreuves 9512

Gonaulter notre Catalogue pour les autres produits de la: Maison |

 

S’adresser à l'usine, à MAcon, Bel-Air ; ou

our Paris, au dépô
42, rue de Trévise, A. ï LA

      

 

 
REP PAROI AR RE RP

 

 

 

 

 

 

 

  

PARIS

  

  

ER RNA, Ja HE

 

 

 

 

LA PHOTOGRAPHIE SIMPFLIFIÉE

  

1300

 

 

 

 

AUGMENTEZ
DE 100 ‘Vo

. LA VALEUR DE VOTRE
APPAREIL 4 PLAQUES
EN EMPLOYANT LE

FIL

   
 
     
 
           

  

 

N| PELLICULES
| PLATES
:[Kl ORTHOCHRO-
Al MATIQUES
Di ET

Il ANTI-HALO

 

ROCHESTER OPTICAL & CAMERA CO:
anun

Se

Les. Pellicules contenues dans le

 

et s’'escamotent en plein jour.

PELLIQULES KODAK

EN PLEIN JONR

 EASTMAN KODAK

 

Film Pack se chargent, se déchargent à.

 

 

 

  

     

PTT

 

KODAK :

Tours. "imp, PAUL BOUSREZ

LES NOUVEAUX PAPIERS KODAK
LE PAPIER

    
  
  
   
 
  
   
   
   
  
  
  
   
   

Manipulation des plus simples. |&
Permanence absolue.

 

Au Développement à froid.
40 0/0 plus riche-en platine |$
PLATINE que tous les papiers au platine E
KODAK existants. &
LE FAPIER
MERVEILLEUX à BROMURE |
EFFETS ANTIQUE
BLANC
ARTISTIQUES KODAK

EMPLOYEZ LES

SE CHARGEANT

3va0x

REPOUSSEZ TOUTE IMITATION

hdi CE rite EE DES SE de SL SE

 

LES NOUVEAUX
KODAKS PLIANTS Ï 15
NO 3 À (format 8X 14

 

Ces appareils sont munis des
derniers perfectionnements

EN. VENTE
dans toutes les bonnes maisons de fournitures
photographiques et chez

 

 

ÿ 6

LYON

26 et 28, Ruë de
la République

PARIS

5, Avenue de l'Opéra
4, Place Vendôme

 

    
   
 

   

 
